{"config":{"lang":["de"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"pages/configuration/backgrounds/","title":"Hintergrundbilder","text":"<p>In zahlreichen Situationen besteht der Wunsch der Anwender, Hintergrundbilder zu integrieren. Oftmals erweist sich dies f\u00fcr sie als nicht eigenst\u00e4ndig umsetzbar, wodurch professionelle Unterst\u00fctzung erforderlich wird.</p> <p>Der Prozess gestaltet sich wie folgt:</p> <ul> <li>(Hochladen des Bildes)</li> <li>Hinterlegung des Bildpfads in einer CSS-Datei</li> <li>Lokale Kompilierung der CSS-Datei</li> <li>Hochladen der CSS-Datei</li> <li>Setzen der CSS-Klasse</li> </ul> <p>Ein weiteres Problem entsteht, wenn der Anwender dasselbe Hintergrundbild in einem anderen Artikel verwenden m\u00f6chte. In solchen F\u00e4llen ist es notwendig, dass er die zugeh\u00f6rige CSS-Klasse kennt und manuell setzt. Bei einer Vielzahl von Hintergrundbildern bedeutet dies, dass jede einzelne CSS-Klasse dem Anwender bekannt sein muss.</p>"},{"location":"pages/configuration/backgrounds/#hinzufugen-und-entfernen","title":"Hinzuf\u00fcgen und entfernen","text":"<p>Der ThemeManager erweitert eine Option im Dateisystem, sodass Bilder als Hintergrundbild definiert werden k\u00f6nnen.</p> <p> </p> \u00dcber die Option kann ein Hintergrundbild festgelegt werden <p>Da das <code>CSS</code> f\u00fcr Hintergrundbilder erst generiert werden muss, stehen diese erst nach Kompilieren des Themes zur Verf\u00fcgung.</p> <p> </p> Der Asset-Compiler listet alle verf\u00fcgbaren Hintergr\u00fcnde auf <p>Entfernen von Hintergrundbildern</p> <p>Wird die entfernte Datei bereits als Hintergrundbild eingebunden, bleibt diese Option im Element als  \"unbekannte Option\" bestehen. Die CSS-Klasse existiert weiterhin bis die Auswahl im Inhaltselemt/Artikel etc. entfernt wird.</p> <p>Die Generierung von Hintergrund-Bildern** findet global statt, sodass Backgrounds Theme-\u00fcbergreifend zur Verf\u00fcgung stehen.</p>"},{"location":"pages/configuration/backgrounds/#auswahlen-und-einstellen","title":"Ausw\u00e4hlen und einstellen","text":"<p>Anwender k\u00f6nnen die Hintergrundbilder unter dem Reiter Background ausw\u00e4hlen. Die Beschriftung der Hintergrundbilder im Backend folgt hierbei dem Schema <code>BG-[Dateiname]</code>.</p> <p></p>"},{"location":"pages/configuration/backgrounds/#wo-kann-ich-hintergrundbilder-einstellen","title":"Wo kann ich Hintergrundbilder einstellen?","text":"<p>Die nachfolgende Tabelle zeigt auf, wo Hintergrundbilder eingestellt werden k\u00f6nnen und wie sie sich auswirken.</p> Ort Beschreibung Layout(Global) Ist ein Hintergrundbild im Layout eines Themes eingestellt, wird es auf jeder Seite angezeigt, in welchem das Layout zum Einsatz kommt. Die CSS-Klasse wird in den <code>&lt;body&gt;</code> geschrieben. Seiten(Global) Ist ein Hintergrundbild in einer Seite eingestellt, wird es auf der Seite angezeigt.Auch hier wird die Klasse in den <code>&lt;body&gt;</code> geschrieben. Das hier eingestellte Bild \u00fcberschreibt nicht die im Layout eingestellte Option. Artikel(Global) Sofern ein Hintergrundbild in einer Seite mit dem Layout f\u00fcr volle Breite ausgew\u00e4hlt wird, erstreckt sich das Hintergrundbild auf die komplette Bildschirm-Breite. Es wird nicht empfohlen, Hintergr\u00fcnde in Artikeln  einzustellen. Inhaltselement(Component) Bei Auswahl eines Background unter Component, wird das Hintergrundbild in einem Inhaltselement hinterlegt. Inhaltselement(Element) Hintergr\u00fcnde f\u00fcr Elemente werden nur in Listen angezeigt. Hierbei wird das Bild in jedes Listen-Item gesetzt. <p>Die Einstellungen f\u00fcr Component und Element verhalten sich in Modulen gleich.</p> <p>Bilder und Farben</p> <p>Hintergrundbilder k\u00f6nnen mit der Hintergrundfarbe kombiniert werden, wenn sie transparent sind oder in der Gr\u00f6\u00dfe eingeschr\u00e4nkt werden (standardm\u00e4\u00dfig werden Hintergrundbilder immer auf die verf\u00fcgbare Breite gestreckt). Dadurch ist eine Kombination aus Hintergrundfarbe und Hintergrundbild m\u00f6glich.</p>"},{"location":"pages/configuration/backgrounds/#exkurs-global-component-und-element","title":"Exkurs: Global, Component und Element","text":"<p>W\u00e4hrend in Version 1 des ThemeManagers noch alle Einstellungen den Gruppen <code>Design</code> und <code>Layout</code> zugeordnet wurden, gibt es seit Version 2 eine neue Zuordnung, welche sich n\u00e4her am HTML orientieren.</p> <p>Nicht alle der CSS-Klassen, welche \u00fcber den StyleManager eingestellt werden, werden im CSS-Feld von Contao gespeichert. Der StyleManager erm\u00f6glicht es, dass CSS-Klassen an ausgew\u00e4hlten Stellen in einem Template ausgegeben werden k\u00f6nnen (Template-Variablen).</p> <p> </p> Hervorhebung der Gruppen anhand einer Bild-Text-Liste. Lila hebt lediglich das gesamte Element (Global) hervor <p>Template-Struktur der Gruppen</p> <p>Global</p> <p>Grunds\u00e4tzlich werden die meisten Einstellungen dieser Gruppe direkt in die <code>CSS-Klasse ($this-&gt;class)</code> geschrieben. Lediglich <code>Headline</code> und <code>Pagination</code> werden im Core als Template-Variable ausgegeben.</p> <p>Component</p> <p>Die Komponenten-Einstellungen beziehen sich grunds\u00e4tzlich auf den optischen Inhalt eines Inhalts-Elements bzw. Moduls. Fast alle CSS-Klassen werden als <code>Template-Variable</code> \u00fcbergeben und werden meist in <code>.class &gt; .inside</code> geschrieben.</p> <p>Element</p> <p>In der Gruppe Elemente befinden sich Einstellungen, welche sich auf die HTML-Elemente innerhalb beziehen. Hierzu geh\u00f6ren Listen-Items, Icons, Links, Bilder, Text etc.</p>"},{"location":"pages/configuration/backgrounds/#weitere-optionen","title":"Weitere Optionen","text":"<p>Die im StyleManager verf\u00fcgbaren Hintergrund-Einstellungen k\u00f6nnen genutzt werden, um das Verhalten des festgelegten Hintergrunds zu beeinflussen.</p> <p></p> <p>Die nachfolgende Tabelle erkl\u00e4rt alle weiteren Optionen, wobei der Standardwert bereits der <code>Best-Practice</code> folgt.</p> Einstellung Standardwert Beschreibung Color - Hiermit kann eine Hintergrundfarbe ausgew\u00e4hlt werden. Eine Kombination mit transparenten Hintergrundbildern ist m\u00f6glich. Image none Dient der Auswahl des Hintergrundbildes. \u00dcber die Option <code>none</code> kann ein \u00fcber den Skin gesetztes Hintergrundbild entfernt werden. Attachment scroll \u00dcber diese Einstellung wird das Hintergrundbild in der Position im Browserfenster fixiert, sodass dieses beim Scrollen an der selben Stelle bleibt. Repeat no-repeat Background-Repeat kann genutzt werden, damit kleine Bilder auf einer gro\u00dfen Fl\u00e4che wiederholt werden. Wirkt nicht, wenn etwas in <code>Size</code> eingestellt wurde. Size cover Diese Einstellung bestimmt die Gr\u00f6\u00dfe des eingesetzten Hintergrundbildes.\u00dcber <code>contain</code> wird das Bild so gro\u00df wie m\u00f6glich innerhalb des Containers skaliert, ohne das Bild zu beschneiden oder zu dehnen. Wenn das Bild zu klein f\u00fcr den Container ist, wird das Bild gekachelt, wenn eine Einstellung in <code>Size</code> vorgenommen wurde.Die Einstellung <code>auto</code> skaliert das Bild in der entsprechenden Richtung, sodass die Proportionen erhalten bleiben. Horizontal Position 50% Bestimmt die horizontale Position des Hintergrundbildes. Wirkt nicht, wenn etwas in <code>Size</code> eingestellt wurde. Vertical Position 50% Bestimmt die vertikale Position des Hintergrundbildes. Wirkt nicht, wenn etwas in <code>Size</code> eingestellt wurde. <p>Hintergrund-Eigenschaften</p> <p>Die in der Tabelle aufgef\u00fchrten Einstellungen sind die verf\u00fcgbaren CSS-Eigenschaften f\u00fcr Hintergrundbilder.</p> <p>Im Standard werden folgende Optionen nach der Best Practice gesetzt, sodass keine Einstellungen vorgenommen werden m\u00fcssen:</p> <pre><code>    background-image: ...;\n    background-attachment: scroll;\n    background-position: 50% 50%;\n    background-repeat: no-repeat;\n    background-size: cover;\n</code></pre>"},{"location":"pages/configuration/backgrounds/#cascading-style-sheet","title":"Cascading Style Sheet","text":"<p>F\u00fcr jede als Hintergrund ausgew\u00e4hlte Datei werden zwei CSS-Klassen erstellt. Das CSS einer Datei mit dem Namen <code>emblem.svg</code> sieht wie folgt aus:</p> <pre><code>.bgi-emblem {\n    --bgi: url(/files/theme/backgrounds/emblem.svg);\n}\n\n.i-bgi-emblem {\n    --i-bgi: url(/files/theme/backgrounds/emblem.svg);\n}\n</code></pre> <p>Was bedeutet <code>.bgi</code> und <code>.i-bgi</code>?</p> <p>Der erste Pr\u00e4fix steht f\u00fcr <code>background-image</code> und setzt Hintergrundbilder im selben Container, der zweite steht f\u00fcr <code>item-background-image</code> und vererbt Hintergrundbilder in Kinds-Elemente innerhalb von  Listen, sodass Hintergr\u00fcnde auch f\u00fcr diese erstellt werden k\u00f6nnen.</p>"},{"location":"pages/configuration/backgrounds/#farben-vorschau-fur-backend-nutzer","title":"Farben-Vorschau f\u00fcr Backend-Nutzer","text":"<p>Innerhalb der Benutzer-Einstellungen wurde eine neue Funktion hinzugef\u00fcgt, welche in diversen Einstellungen von Hintergrund- und Textfarben die derzeit kompilierte Farbe anzeigen. </p> <p>Werden eigene Hintergrundfarben im StyleManager erg\u00e4nzt, wird ein Platzhalter angezeigt.</p> <p> </p> Aktivieren der Farbvorschau in den Benutzer-Einstellungen <p> </p> Farbvorschau innerhalb der Hintergrundfarben <p>Farbvorschau ist nicht Theme-\u00fcbergreifend</p> <p>Diese Option wird global gesetzt, sodass die Farben nicht \u00fcber mehrere erstellte Themes angezeigt werden k\u00f6nnen. Es wird immer das letzte kompilierte Theme in Betracht gezogen.</p>"},{"location":"pages/configuration/icon-set/","title":"Integration von Icon-Fonts mit dem ThemeManager","text":"<p>Bei der Verwendung von Icon-Fonts, die \u00fcber Dienste wie IcoMoon oder Fontello erstellt und heruntergeladen wurden, stellt sich oft die Herausforderung, die zugeh\u00f6rigen CSS-Dateien einzubinden und die entsprechenden Klassen in Templates oder CSS-Anpassungen f\u00fcr Komponenten zu integrieren.</p> <p></p> <p>Der Contao ThemeManager erm\u00f6glicht es Anwendern, ihr Icon-Set direkt in den Systemeinstellungen auszuw\u00e4hlen. Automatisch generiert der ThemeManager das ben\u00f6tigte CSS, und die festgelegten Optionen stehen systemweit im StyleManager zur Verf\u00fcgung. Hiermit wird eine unkomplizierte Verwendung von Icons in Listen, Downloads, Links, Buttons, Formularfeldern uvm. auf der Website erm\u00f6glicht.</p> <p>RockSolid Custom Elements</p> <p>\u00dcber die Erweiterungen RockSolid Custom Elements und Rocksolid Icon Picker werden zus\u00e4tzliche  Inhaltselemente bereitgestellt, in welchen Icons ausgew\u00e4hlt werden k\u00f6nnen.</p>"},{"location":"pages/configuration/icon-set/#icon-set-im-system-einstellen","title":"Icon-Set im System einstellen","text":"<p>Eine Icon-Schriftart kann \u00fcber Dienste wie IcoMoon oder Fontello erstellt und anschlie\u00dfend heruntergeladen werden. Wenn es sich um eine <code>.zip</code>-Datei handelt, muss diese zun\u00e4chst entpackt werden.</p> <p>Im Download einer IcoMoon-Schriftart befinden sich die ben\u00f6tigten Dateien im Ordner <code>fonts</code>:</p> <p></p> <p>Folgende Dateien m\u00fcssen in einen Ordner abgelegt werden:</p> <ul> <li><code>*.svg</code></li> <li><code>*.woff</code> oder <code>*.woff2</code></li> </ul> <p>Um die Icon-Schriftart einzubinden, muss die <code>*.svg</code> unter <code>System</code> -&gt; <code>Einstellungen</code> unter ThemeManager eingebunden werden.</p> <p></p> <p>Tip</p> <p>W\u00e4hrend der Kompilierung des Themes werden die Icons generiert, sodass diese in den Icon-Komponenten und den Style-Manager Einstellungen erg\u00e4nzt werden.</p> <p>Nach Kompilieren des Themes stehen die neuen Icons in den Komponenten bereit.</p> <p> </p> Asset-Compiler Report <p> </p> Icons innerhalb der Link-Einstellungen <p> </p> Icon-Auswahl im RockSolid Icon-Picker <p>\u00c4ndern der Icon-Schriftart in der Theme-Konfiguration</p> <p>Sofern die Icon-Font-Family in den Icon-Einstellungen ver\u00e4ndert wurde <code>(Default: 'ctm-icon')</code>, k\u00f6nnen die durch den ThemeManager generierten Icons nicht korrekt angezeigt werden.</p>"},{"location":"pages/configuration/icon-set/#hinweise-und-fehlermeldungen","title":"Hinweise und Fehlermeldungen","text":"<p>Folgende Hinweise und Fehlermeldungen k\u00f6nnen vom Asset-Compiler zur\u00fcckgegeben werden:</p> Fehlermeldung Information / Behebung des Fehlers  No ThemeManager icon font specified within your settings Es wurde keine Icon-Font im System eingestellt  The path: <code>...</code> does not exist Der Dateipfad der eingestellten Icon-Schriftart existiert nicht mehr.Kontrolliere in den Einstellungen ob der Ordner existiert und stelle sie erneut ein.  Could not find a .svg file within <code>...</code> Die <code>.svg</code> der Icon-Schriftart konnte nicht gefunden werden.Kontrolliere in den Einstellungen ob die .svg existiert und stelle sie erneut ein.  Could not find a related .woff file within <code>...</code> Es wurde eine <code>.svg</code> eingestellt, im selben Ordner befindet sich jedoch keine <code>*.woff</code>/<code>*.woff2</code>-Datei.Kontrolliere die eingestellte Icon-Schriftart und f\u00fcge im selben Ordner die fehlende <code>*.woff</code>/<code>*.woff2</code>-Datei ein.  Could not find a related .woff file within <code>...</code> Es wurde eine <code>.svg</code> eingestellt, im selben Ordner befindet sich jedoch keine <code>*.woff</code>/<code>*.woff2</code>-Datei.Kontrolliere die eingestellte Icon-Schriftart und f\u00fcge im selben Ordner die fehlende <code>*.woff</code>/<code>*.woff2</code>-Datei ein.  File: <code>...</code> does not exist Der Dateipfad der eingestellten Icon-Schriftart existiert nicht mehr.Kontrolliere in den Einstellungen ob der Ordner existiert und stelle sie erneut ein.  Could not find icons in *.svg Die eingebundene <code>.svg</code>-Datei ist nicht valide.Generiere die Icon-Schriftart \u00fcber IcoMoon oder Fontello neu.  Skipped icon with unicode: <code>xxxx</code>. No glyph-name given. Ein Icon im enthaltenden Icon-Set wurde \u00fcbersprungen.\u00dcberpr\u00fcfe die <code>.svg</code>-Datei mit einem Texteditor oder einer Icon-App."},{"location":"pages/configuration/icon-set/#bestehendes-set-erweitern","title":"Bestehendes Set erweitern","text":"<p>Um ein bestehendes Icon-Set in Zukunft zu erweitern, empfiehlt es sich die durch den Icon-Service erstellte Datei <code>selection.json</code> im Datei-System hochzuladen.</p> <p>*.json Dateien in der Dateiverwaltung hochladen</p> <p>Um Dateien vom Typ <code>*.json</code> in der Dateiverwaltung hochladen zu k\u00f6nnen, muss dieser Dateityp unter Erlaubte Upload-Dateitypen hinzugef\u00fcgt  werden.</p> <p>Die <code>selection.json</code> der Schriftart kann grunds\u00e4tzlich \u00fcber Drag-and-Drop in die Icon-Apps (IcoMoon / Fontello) gezogen werden, um die Icons zu laden.</p> <p>Tip</p> <p>Wie IcoMoon genutzt wird, kann hier nachgelesen werden. F\u00fcr Fontello findet sich eine Dokumentation auf GitHub.</p> <p> </p> \u00dcbersicht der IcoMoon-App <p>Nach Hinzuf\u00fcgen von neuen Icons kann die bereits eingebundene und existierende Datei \u00fcber das Dateisystem \u00fcberschrieben werden.</p> <p>Es empfiehlt sich die neue <code>selection.json</code> wieder im Dateisystem abzulegen, damit die neu hinzugef\u00fcgten Icons bei einer erneuten Bearbeitung nicht verloren gehen.</p> <p>Existierende Icons \u00fcberschreiben</p> <p>Wenn Name und Glyph-code mit der alten Version eines Icons \u00fcbereinstimmen, werden die in der Website eingestellten Icons ausgetauscht.</p> <p>Existierende Icons l\u00f6schen</p> <p>Werden bereits eingestellte Icons aus einem Icon-Set entfernt, werden diese nicht mehr korrekt angezeigt. Diese m\u00fcssen in den verf\u00fcgbaren Komponenten entfernt oder umgestellt werden.</p>"},{"location":"pages/configuration/theme/buttons/","title":"Buttons","text":"<p>Bekannt seit Anfangszeiten des Internets definiert das Button-Element eine anklickbare Schaltfl\u00e4che. Das Aussehen ist of definiert durch einen pr\u00e4gnanten gr\u00f6\u00dferen Hintergrund und/oder einem Rahmen.</p> <p>Im Rahmen des Website-Designs werden einige Hyperlinks so ver\u00e4ndert, dass sie wie ein <code>&lt;button&gt;</code> aussehen. Die nachfolgenden Einstellungen belaufen sich hierbei auf alle <code>&lt;button&gt;</code>-Elemente und jeden Hyperlink innerhalb einer mit einem Button-Design eingestellte Komponente.</p>"},{"location":"pages/configuration/theme/buttons/#allgemein","title":"Allgemein","text":"<p>Die allgemeinen Einstellungen f\u00fcr Buttons dienen dazu, dass die Zeilenh\u00f6he, Schriftgr\u00f6\u00dfen und Polster (Paddings) f\u00fcr die nachfolgenden Designs eingestellt werden k\u00f6nnen.</p>"},{"location":"pages/configuration/theme/buttons/#zeilenhohe","title":"Zeilenh\u00f6he","text":"<p><code>$button-line-height</code></p> <p>Dient der Einstellung der vertikalen Zeilenh\u00f6he aller Buttons und Button-Designs (<code>Standard = 1</code>).</p> Verf\u00fcgbare SCSS-Variablen <p> SCSS<pre><code>$button-line-height\n</code></pre> </p>"},{"location":"pages/configuration/theme/buttons/#schriftgroen-und-paddings","title":"Schriftgr\u00f6\u00dfen und Paddings","text":"<p><code>$button-font-size-*</code> <code>$button-padding-*</code></p> <p>F\u00fcr jedes Button-Design werden 4 Gro\u00dfen bereitgestellt, welche auf die StyleManager Option <code>Size</code> h\u00f6ren.</p> <ul> <li>Small (Size: Small)</li> <li>Medium (Standard)</li> <li>Large (Size: Large)</li> <li>Super (Size: Super)</li> </ul> <p>Sowohl Schriftgr\u00f6\u00dfe als auch Padding werden \u00fcber die <code>Size</code>-Option gesetzt.</p> <p>Button-Padding und Rahmenbreite</p> <p>Damit zwei verschiedene Button-Designs die selbe Gr\u00f6\u00dfe behalten, wird die Rahmenbreite vom Padding abgezogen. Hierf\u00fcr wird der Rahmen vom Padding abgezogen und die danach verf\u00fcgbare Kurzschreibweise verwendet.</p> Verf\u00fcgbare SCSS-Variablen <p> SCSS<pre><code>/** Padding */\n#{subList($button-padding-small,  $button-border-width-primary, 'rem', true)};\n#{subList($button-padding-medium, $button-border-width-primary, 'rem', true)};\n#{subList($button-padding-large,  $button-border-width-primary, 'rem', true)};\n#{subList($button-padding-super,  $button-border-width-primary, 'rem', true)};\n\n/** Schriftgr\u00f6\u00dfe */\n$button-font-size-small\n$button-font-size-medium\n$button-font-size-large\n$button-font-size-super\n</code></pre> CSS<pre><code>/** Padding */\nvar(--btn-p-1)\nvar(--btn-p-2)\nvar(--btn-p-3)\nvar(--btn-p-4)\n</code></pre> </p>"},{"location":"pages/configuration/theme/buttons/#button-design","title":"Button-Design","text":"<p><code>$button-font-weight-*</code> <code>$button-transform-*</code> <code>$button-decoration-*</code> <code>$button-bg-*</code> <code>$button-color-*</code> <code>$button-border-*</code></p> <p>Der ThemeManager stellt derzeit drei Designs bereit, welche im Standard auf die Prim\u00e4r-, die Sekund\u00e4r- und die dunkle Farbe h\u00f6ren.</p> Design Beschreibung <code>Primary</code> Prim\u00e4res Design und Standard-Styles f\u00fcr <code>&lt;button&gt;</code>-Elemente.Im Contao Core enthaltene <code>&lt;button&gt;</code>-Elemente k\u00f6nnen mit einem anderen Design versehen werden. <code>Secondary</code> Sekund\u00e4res Design, welches zur Auswahl in Buttons und Links steht. <code>Alternative</code> Alternatives Design, welches zur Auswahl in Buttons und Links steht. <p>Designs anpassen</p> <p>Jeder Button kann den eigenen Bed\u00fcrfnissen angepasst werden, sodass die Defaults nicht notwendig sind.</p> <p>Zus\u00e4tzlich stehen weitere Einstellungen zur Verf\u00fcgung, welche das Design eines Buttons bestimmen:</p> <p>Text</p> <ul> <li>Schriftst\u00e4rke<sup>1</sup> (font-weight)</li> <li>Text-Darstellung<sup>2</sup> (text-transform)</li> <li>Text-Verzierung<sup>3</sup> (text-decoration)</li> </ul> <p>Farben</p> <ul> <li>Hintergrundfarbe (background-color)</li> <li>Farbe (color)</li> </ul> <p>Rahmen</p> <ul> <li>   Rahmenfarbe</li> <li>   Rahmenradius</li> <li>   Rahmenbreite</li> <li>   Rahmenstil</li> </ul> <p>Farben eines Buttons</p> <p>Primary, Secondary und Alternative haben invertierte Farben, sodass bei Aktivierung der Option \"invert\" in Text oder Link die Hintergrundfarbe, Farbe und die Rahmenfarbe ge\u00e4ndert werden k\u00f6nnen.</p> <ol> <li> <p>Schriftst\u00e4rken wurden in den Themen Text und \u00dcberschriften erkl\u00e4rt.\u00a0\u21a9</p> </li> <li> <p>Textdarstellungen wurden bereits im Thema \u00dcberschriften erkl\u00e4rt.\u00a0\u21a9</p> </li> <li> <p>Textverzierungen wurden im Thema Link-Verzierungen behandelt.\u00a0\u21a9</p> </li> </ol>"},{"location":"pages/configuration/theme/components/","title":"Komponenten","text":"<p>Die derzeitigen Einstellungen der Komponenten im ThemeManager definieren momentan das Erscheinungsbild von Inhaltselementen, Modulen, Tabellen und der visuellen Trennung zwischen zwei Artikeln.</p>"},{"location":"pages/configuration/theme/components/#box","title":"Box","text":"<p>Im eigentlichen Sinne auch als <code>Card</code> oder <code>Kachel</code> bekannt, existiert die <code>box</code> Eigenschaft f\u00fcr die verf\u00fcgbaren Gruppen 'Components' und 'Elements' im StyleManager.</p> <p>Erkl\u00e4rungen zu StyleManager Gruppen</p> <p>Mehr zu den StyleManager-Gruppen <code>Global</code>, <code>Components</code> und <code>Elements</code> kann hier nachgelasen werden.</p> <p>Wird im StyleManager-Reiter <code>Layout</code> eine der Optionen unter <code>Box</code> aktiviert, werden der Hintergrund und der Rahmen der Komponente bzw. der sich darin befindlichen Elemente gem\u00e4\u00df den hier konfigurierten CSS-Einstellungen ge\u00e4ndert.</p>"},{"location":"pages/configuration/theme/components/#exkurs-padding-von-components-und-elements","title":"Exkurs: Padding von Components und Elements","text":"<p>Wenn die Option <code>box</code> aktiviert ist, greifen automatisch <code>$top-bottom-padding-small</code> und <code>$left-right-padding-small</code>, die in Abst\u00e4nde (Innen) eingestellt werden k\u00f6nnen.</p> <p>Innerhalb von <code>Components</code> und <code>Elements</code> kann das Padding f\u00fcr jeden Breakpoint einzeln konfiguriert werden.</p> <p>Die Option <code>Reset</code> hebt den Innenabstand auf. Diese Option empfiehlt sich jedoch nur f\u00fcr Bilder. Bild-Text-Elemente haben eine zus\u00e4tzliche Einstellung, um das Bild an den Rahmen zu binden, sodass der Text mit dem Padding versehen wird.</p> <p>Info</p> <p>Abweichend der Einstellungen <code>Top</code>, <code>Bottom</code>, <code>Left</code> und <code>Right</code> des \u00e4u\u00dferen Abstands (Margin), existiert f\u00fcr das Padding nur eine Option.</p>"},{"location":"pages/configuration/theme/components/#hintergrundfarbe","title":"Hintergrundfarbe","text":"<p><code>$boxed-background-color</code></p> <p>Diese Einstellung beeinflusst die Hintergrundfarbe (<code>background-color</code>) der Kachel f\u00fcr folgende StyleManager-Gruppen:</p> <p>Components</p> <pre><code>.box &gt; .inside\n</code></pre> <p>Elements</p> <pre><code>.box-list .item &gt; .inside\n</code></pre> <p>Der Standardwert ist hier die Hintergrundfarbe des <code>&lt;body&gt;</code> sofern nicht anders konfiguriert.</p> <p>Weitere Hintergrundfarben in Components und Elements</p> <p>Die hier gesetzte Hintergrundfarbe kann jederzeit durch eine Hintergrundfarbe innerhalb der <code>Components</code> und  <code>Elements</code>-Gruppen \u00fcberschrieben werden. Details dazu k\u00f6nnen im Kapitel  Hintergr\u00fcnde nachgelesen werden.</p> <p>Wenn eine dunkle Hintergrundfarbe ausgew\u00e4hlt wird, k\u00f6nnen die Textfarben der Listen-Items \u00fcber  <code>Components &gt; Text &gt; Text-Color</code> und die der \u00dcberschrift \u00fcber <code>Global &gt; Headlines &gt; Text-Color</code> (oder im Artikel)  angepasst werden.</p> Verf\u00fcgbare (S)CSS-Variablen <p> SCSS<pre><code>$boxed-background-color\n</code></pre> CSS<pre><code>/* Components (.box) */\nvar(--b-bg)\n\n/* Elements (.box-list) */\nvar(--i-bg)\n</code></pre> </p>"},{"location":"pages/configuration/theme/components/#rahmen","title":"Rahmen","text":"<p><code>$boxed-border-color</code> <code>$boxed-border-radius</code> <code>$boxed-border-width</code> <code>$boxed-border-style</code></p> <p>Bekannt als <code>border</code>, stehen uns hierbei die folgenden Einstellungen zur Verf\u00fcgung, sodass der Rahmen der Kachel beeinflusst werden kann.</p> <p>   Rahmenfarbe    Rahmenradius    Rahmenbreite    Rahmenstil</p> Verf\u00fcgbare (S)CSS-Variablen <p> SCSS<pre><code>$boxed-border-width\n$boxed-border-style\n$boxed-border-color\n$boxed-border-radius\n</code></pre> CSS<pre><code>var(--b-bdr-wdth)\nvar(--b-bdr-style)\nvar(--b-bdr-clr)\nvar(--b-bdr-r)\n</code></pre> </p>"},{"location":"pages/configuration/theme/components/#die-option-box-shadow","title":"Die Option box-shadow","text":"<p>Bei Einstellung der Option <code>box-shadow</code> wird ein zus\u00e4tzlicher Schatten/Schlagschatten erg\u00e4nzt, der in den sonstigen Einstellungen konfiguriert werden kann.</p> <p>Wenn f\u00fcr alle Box-Komponenten nur der Schlagschatten ohne Rahmen erw\u00fcnscht ist, kann der <code>$boxed-border-width</code> auf <code>0</code> gestellt werden. Soll der Rahmen bei <code>box</code> weiterhin bestehen bleiben, kann eine Option \u00fcber einen eigenen Skin individuell erweitert werden.</p>"},{"location":"pages/configuration/theme/components/#linien-divider","title":"Linien (Divider)","text":"<p><code>$divider-size</code> <code>$divider-style</code> <code>$divider-color</code></p> <p>Linien sind Rahmen, die in Artikeln verwendet werden, um diese optisch vom vorherigen oder nachfolgenden Artikel zu trennen.</p> <p>In den StyleManager-Optionen von Artikeln stehen sowohl f\u00fcr den oberen (Top) als auch f\u00fcr den unteren (Bottom) Rahmen folgende Optionen unter <code>Component &gt; Divider</code> zur Verf\u00fcgung:</p> Option Beschreibung Full Durch Setzen der Option <code>Full</code> wird zwischen den Artikeln eine Linie mit voller Breite gesetzt, sodass die gesamte Bildschirmbreite verwendet wird. Inner Die Option <code>Inner</code> folgt dem inneren Abstand von Artikeln, sodass sie sich anhand der Breite der Inhaltselemente orientiert. <p>Folgende Einstellungen k\u00f6nnen hierbei vorgenommen werden:</p> <ul> <li><code>$divider-size</code>: H\u00f6he der Linie</li> <li><code>$divider-style</code>: Stil der Linie</li> <li><code>$divider-color</code>: Farbe der Linie</li> </ul> Verf\u00fcgbare SCSS-Variablen und Klassen <p> SCSS<pre><code>$divider-size\n$divider-style\n$divider-color\n</code></pre> Klassen<pre><code>.line-top /* Top -&gt; Full */\n.line-btm /* Bottom -&gt; Full */\n.line-inner-top /* Top -&gt; Inner*/\n.line-inner-btm /* Bottom -&gt; Inner*/\n</code></pre> </p>"},{"location":"pages/configuration/theme/components/#tabelle","title":"Tabelle","text":"<p>\u00dcber die nachfolgenden Einstellungen kann das Aussehen von Tabellen <code>&lt;table&gt;</code> auf der Website angepasst werden.</p> <p>Warning</p> <p>Alle hier eingestellten Tabellenstyles beeinflussen das Element <code>&lt;table&gt;</code>, sodass auch jene Tabellen gestyled werden, welche im TinyMCE-Editor erstellt wurden.</p> <p>Es ist derzeit nicht m\u00f6glich, dass Tabellenstyles \u00fcber den StyleManager aktiviert oder *deaktiviert werden k\u00f6nnen. Ist dies nicht erw\u00fcnscht, k\u00f6nnen Tabellen im eigenen Skin angepasst werden.</p>"},{"location":"pages/configuration/theme/components/#tabellenzelle","title":"Tabellenzelle","text":"<p><code>$table-cell-spacing</code> <code>$table-cell-padding</code> <code>$table-cell-border-radius</code></p> <p>Der Abstand zwischen Zellen kann \u00fcber die Variable <code>$table-cell-spacing</code> eingestellt werden, der innere Abstand \u00fcber <code>$table-cell-padding</code>.</p> <p>Wird zus\u00e4tzlich eine Zellen-Hintergrundfarbe gesetzt, wird der Rahmenradius (<code>$table-cell-border-radius</code>) sichtbar.</p>"},{"location":"pages/configuration/theme/components/#rahmen_1","title":"Rahmen","text":"<p>Tabelle (Au\u00dfen)</p> <p><code>$table-border-color</code> <code>$table-border-style</code> <code>$table-border-width</code></p> <p>Beeinflusst die Rahmenfarbe, den Rahmenstil sowie die Rahmenbreite einer Tabelle (<code>&lt;table&gt;</code>).</p> <p>Tabellenkopf</p> <p><code>$table-head-border-color</code> <code>$table-head-border-style</code> <code>$table-head-border-width</code></p> <p>Beeinflusst die Rahmenfarbe, den Rahmenstil sowie die Rahmenbreite eines Tabellenkopfs (<code>&lt;th&gt;</code>).</p> <p>Tabellenzelle</p> <p><code>$table-cell-border-color</code> <code>$table-cell-border-style</code> <code>$table-cell-border-width</code></p> <p>Beeinflusst die Rahmenfarbe, den Rahmenstil sowie die Rahmenbreite einer Tabellenzelle (<code>&lt;td&gt;</code>).</p>"},{"location":"pages/configuration/theme/components/#tabellenbeschreibung","title":"Tabellenbeschreibung","text":"<p><code>$table-caption-*</code></p> <p>Oft unter der Tabelle positioniert, kann die Tabellenbeschreibung genutzt werden, um den Inhalt einer Tabelle zusammenzufassen. Diese kann \u00fcber <code>$table-caption-side</code> unter oder \u00fcber der Tabelle angezeigt werden, \u00fcber das <code>$table-caption-alignment</code> kann der Text ausgerichtet werden.</p> <p>Weitere Einstellungen wie Innenabstand, Farbe, Hintergrund und Schriftgr\u00f6\u00dfe sind m\u00f6glich.</p>"},{"location":"pages/configuration/theme/components/#textausrichtung","title":"Textausrichtung","text":"<p><code>$table-text-align</code></p> <p>Standardm\u00e4\u00dfig steht die Text-Ausrichtung einer Tabelle auf <code>inherit</code>, sodass diese durch die Einstellungen eines Artikels oder Inhaltselements kontrolliert werden k\u00f6nnen. \u00dcber <code>$table-text-align</code> kann die Text-Ausrichtung f\u00fcr alle Tabellen global kontrolliert werden.</p>"},{"location":"pages/configuration/theme/components/#schriftstarken","title":"Schriftst\u00e4rken","text":"<p><code>$table-head-font-weight</code> <code>$table-body-font-weight</code> <code>$table-foot-font-weight</code></p> <p>\u00dcber diese Einstellungen kann die Schriftst\u00e4rke von Tabellenkopf, normalen Zellen und dem Tabellenfu\u00df eingestellt werden. Mehr Informationen zu Schriftst\u00e4rken kann dem Kapitel Schriften entnommen werden.</p>"},{"location":"pages/configuration/theme/components/#farben","title":"Farben","text":"<p><code>$table-head-*</code> <code>$table-foot-*</code> <code>$table-body-*</code></p> <p>\u00dcber diese Variablen lassen sich die Textfarbe (<code>-color</code>), sowie die Hintergrundfarbe (<code>-background</code>) der nachfolgenden Bestandteile einer Tabelle einstellen:</p> <ul> <li>Tabellenkopf (<code>$table-head-*</code>)</li> <li>Tabellenfu\u00df (<code>$table-foot-*</code>)</li> <li>Gerade Zellen (<code>$table-body-even-*</code>)</li> <li>Ungerade Zellen (<code>$table-body-odd-*</code>)</li> </ul>"},{"location":"pages/configuration/theme/components/#icon","title":"Icon","text":"<p>Bis auf die Icon-Schriftart bezieht sich die nachfolgende Konfiguration auf das Aussehen der durch den ThemeManager bereitgestellten Inhaltselemente <code>Icon</code>, <code>Icon-Text</code> und <code>Icon-Text-Liste</code>.</p> <p></p>"},{"location":"pages/configuration/theme/components/#icon-schriftart","title":"Icon-Schriftart","text":"<p><code>$icon-font-family</code></p> <p>Diese Einstellung \u00fcberschreibt die Schriftart der Icons, die vom ThemeManager verwendet werden.</p> <p>\u00c4ndern der $icon-font-family</p> <p>Wird die Einstellung <code>\"ctm-icon\"</code> abge\u00e4ndert, funktioniert die unter Icons beschriebene Generierung und Bereitstellung von Icons nicht mehr.</p> <p>Das \u00c4ndern der hier eingestellten Schriftart wird nur empfohlen, wenn das Feature nicht ben\u00f6tigt wird und die verwendeten Icons \u00fcber einen eigenen Skin festgelegt werden.</p>"},{"location":"pages/configuration/theme/components/#groe-der-icons","title":"Gr\u00f6\u00dfe der Icons","text":"<p><code>$icon-size-tiny</code> <code>$icon-size-small</code> <code>$icon-size-medium</code> <code>$icon-size-large</code> <code>$icon-size-large</code></p> <p>Die Icon-Gr\u00f6\u00dfe bestimmt die Schriftgr\u00f6\u00dfe des ausgew\u00e4hlten Icons und kann im StyleManager f\u00fcr Icon-Elemente eingestellt werden. Unter der Einstellung Size finden sich die Optionen <code>tiny</code>, <code>small</code>, <code>medium</code> und <code>large</code>. Der Standard-Wert bei keiner Einstellung ist <code>medium</code>.</p>"},{"location":"pages/configuration/theme/components/#innerer-abstand","title":"Innerer Abstand","text":"<p><code>$icon-shape-spacing</code></p> <p>Die Gestaltung des Inneren eines Icons wird durch <code>$icon-shape-spacing</code> innerhalb der Icon-Einstellungen beeinflusst. Sowohl bei <code>Filled</code> als auch bei <code>Outline</code> wird ein innerer Abstand gesetzt, der durch <code>$icon-shape-spacing</code> definiert wird.</p>"},{"location":"pages/configuration/theme/components/#icon-designs","title":"Icon Designs","text":"<p><code>$icon-outlined-width</code></p> <p>\u00dcber die Optionen <code>Design</code> sowie <code>Shape</code> kann das Aussehen von Icons modifiziert werden.  Die Auswahl des Designs <code>Outline</code> in den zuvor beschriebenen Einstellungen bewirkt das Hinzuf\u00fcgen eines Rahmens um das Icon. Die Breite des Rahmens kann \u00fcber <code>$icon-outlined-width</code> eingestellt werden.</p>"},{"location":"pages/configuration/theme/components/#exkurs-layout-mode-fur-icon-und-bild-text","title":"Exkurs: Layout Mode f\u00fcr Icon- und Bild-Text","text":"<p>Sowohl in <code>Icon-</code> als auch <code>Bild-Text</code>-f\u00e4higen Elementen und Modulen kann unter <code>Components &gt; Layout</code> der <code>Mode</code> eingestellt werden, durch welches sich das Layout \u00e4ndert.</p> <p>Icon-Text</p> Mode Beschreibung - Das Icon wird \u00fcber dem Text angezeigt. Top Das Icon wird \u00fcber dem Text angezeigt und bekommt einen Abstand. Left (Flex) Das Icon wird \u00fcber <code>CSS-Flexbox</code> links vom Text angezeigt. Right (Flex) Das Icon wird \u00fcber <code>CSS-Flexbox</code> rechts vom Text angezeigt. Left (Float) Das Icon floatet links vom Text. Ist der Text l\u00e4nger als die Gr\u00f6\u00dfe des Bildes, umschlie\u00dft dieser das Icon. Right (Float) Das Icon floatet rechts vom Text. Ist der Text l\u00e4nger als die Gr\u00f6\u00dfe des Bildes, umschlie\u00dft dieser das Icon. <p>Tip</p> <p>Ist ein Modus eingestellt, kann das <code>Element -&gt; Spacing</code> genutzt werden, um den Abstand von Icon zu Text einzustellen.</p> <p>Bild-Text</p> Mode Beschreibung - Das Bild wird \u00fcber dem Text angezeigt. Flex Aktiviert <code>CSS-Flexbox</code> und erm\u00f6glicht die Positionierung des Bildes auf vertikaler (<code>Vertical Alignment</code>) und horizontaler Achse (<code>Horizontal Alignment</code>). Float Floatet das Bild und erm\u00f6glicht die Positionierung des Bildes auf vertikaler (<code>Vertical Alignment</code>) Achse. Text-within Positioniert den Text absolut \u00fcber dem Bild und sollte nur mit passenden Bildgr\u00f6\u00dfen und wenig Text verwendet werden. Text-within (Hover) Hat den selben Effekt wie <code>Text-within</code>, der Text wird jedoch ausgeblendet und ist nur bei Hover oder Klick sichtbar. <p>F\u00fcr Bild-Text werden weitere Einstellungen bereitgestellt, sodass <code>Cards</code> konfiguriert werden k\u00f6nnen:</p> <p>Horizontal Alignment</p> <p>Positioniert das Bild <code>Links</code> oder <code>Rechts</code> und kann je nach Modus mit <code>Vertical Alignment</code> verwendet werden.</p> <p>Vertical Alignment</p> <p>Positioniert das Bild <code>Oben</code> oder <code>Unten</code> und funktioniert nicht im <code>Float</code>-Modus.</p> <p>Width</p> <p>\u00dcber diese Option kann die Breite des Bildes eingestellt werden. Weitere Optionen k\u00f6nnen \u00fcber die $image-text-ratio-options erg\u00e4nzt werden.</p> <p>Dynamische Variable</p> <p>Hierbei handelt es sich um eine dynamische Variable, welche weitere Optionen erg\u00e4nzen kann.</p> <p>Dynamische Einstellungen stehen erst nach <code>Speichern &amp; Kompilieren</code> zur Verf\u00fcgung, da die neuen Optionen sowohl in den Style-Sheet-Dateien als auch in den dynamischen Style-Manager-Optionen (templates/style-manager-tm.xml) hinterlegt werden.</p> <p>Image outset</p> <p>Wenn <code>Box</code>, der <code>Flex</code>-Modus und <code>Vertical Alignment</code> konfiguriert sind, kann das Bild durch Aktivieren dieser Option auf die gesamte Breite der Kachel gestreckt werden.</p> <p>Image stretch</p> <p>Wenn <code>Box</code>, der <code>Flex</code>-Modus und <code>Horizontal Alignment</code> konfiguriert sind, kann das Bild durch Aktivieren dieser Option auf die gesamte H\u00f6he der Kachel gestreckt werden.</p> <p>Mehr Informationen zum Verhalten von Bild und Text im <code>Box</code>-Modus k\u00f6nnen im <code>Exkurs: Padding von Components und Elements</code> nachgelesen werden.</p> <p>Text-Modus und Mobile Ansicht von Bild-Text</p> <p>Text-Modus</p> <p>Wird einer der <code>Text-within</code>-Modi eingestellt, beeinflussen die Optionen <code>Vertical Alignment</code>, <code>Horizontal Alignment</code>, <code>Width</code> und <code>Element -&gt; Spacing</code> das Verhalten des Textes.</p> <p>Layout-Aktivierung ab bestimmter Bildschirmbreite</p> <p>Wird ein Bild links oder rechts vom Text positioniert, greift diese Einstellung erst ab der eingestellten Bildschirmbreite unter $image-text-behaviour-min-width.</p>"},{"location":"pages/configuration/theme/components/#medien","title":"Medien","text":""},{"location":"pages/configuration/theme/components/#video","title":"Video","text":"<p><code>$video-bg</code></p> <p>Dient der Einstellung der Hintergrundfarbe von selbst gehosteten Videos, welche \u00fcber das Element Video eingebunden werden. F\u00fcr Videos k\u00f6nnen nicht nur H\u00f6he und Breite eingegeben werden, es kann auch ein Video-Poster (Vorschaubild) ausgew\u00e4hlt werden, welches jedoch keine Bildgr\u00f6\u00dfe erh\u00e4lt.</p> <p>Es wird empfohlen, dass das genutzte Vorschaubild dasselbe Seitenverh\u00e4ltnis wie das des Videos hat. Sollte dies nicht ausreichen, kann im StyleManager unter <code>Element &gt; Image</code> das Seitenverh\u00e4ltnis angepasst werden. Dieses beeinflusst den Container des Videos, sodass das Video seine Originalgr\u00f6\u00dfe beh\u00e4lt.</p>"},{"location":"pages/configuration/theme/fonts/","title":"Schriften","text":""},{"location":"pages/configuration/theme/fonts/#typografie","title":"Typografie","text":"<p>Die Typografie-Einstellungen erlauben die Einstellung der Schriftart ($font-family), der Schriftgr\u00f6\u00dfe des <code>&lt;body&gt;</code>, der Schriftst\u00e4rken und der Schriftfarben (regul\u00e4r und invertiert). Die invertierte Schriftfarbe l\u00e4sst sich in Artikeln und Inhaltselementen \u00fcber den Reiter Text einstellen und \u00fcberschreibt die normale Farbe.</p> <p>Schriftgr\u00f6\u00dfe, Art, Zeilenh\u00f6he etc. haben immer auch Einfluss auf alle weiteren Elemente. Lediglich \u00dcberschriften und Formulare k\u00f6nnen individuell eingestellt werden.</p>"},{"location":"pages/configuration/theme/fonts/#schriftart","title":"Schriftart","text":"<p><code>$font-family-base</code></p> <p>Die Einstellung \u00fcberschreibt die Schriftart der Webseite.</p> <p>Warning</p> <p>Sofern es sich nicht um eine Standard-Schriftart handelt, muss die Schrift in Anf\u00fchrungszeichen <code>\"Meine Schriftart\"</code> gesetzt und zus\u00e4tzlich im Seitenlayout eingebunden werden. Zwecks Ladezeiten-Optimierung empfiehlt sich immer eine lokale Einbindung der Schriftarten.</p> Verf\u00fcgbare (S)CSS-Variablen <p> SCSS<pre><code>$font-family\n</code></pre> CSS<pre><code>var(--font-family)\n</code></pre> </p>"},{"location":"pages/configuration/theme/fonts/#schriftgroe","title":"Schriftgr\u00f6\u00dfe","text":"<p><code>$font-size-base</code></p> <p>Beeinflusst die Schriftgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr normale Texte einer Webseite und kann in <code>px</code> und <code>rem</code> angegeben werden.</p> Verf\u00fcgbare (S)CSS-Variablen <p> SCSS<pre><code>$font-size-base\n</code></pre> CSS<pre><code>var(--fs-base)\n</code></pre> </p>"},{"location":"pages/configuration/theme/fonts/#zeilenhohe","title":"Zeilenh\u00f6he","text":"<p><code>$line-height-base</code></p> <p>Dient der Einstellung der vertikalen Zeilenh\u00f6he von Schriften.</p> Verf\u00fcgbare (S)CSS-Variablen <p> SCSS<pre><code>$line-height-base\n</code></pre> CSS<pre><code>var(--leading-base)\n</code></pre> </p>"},{"location":"pages/configuration/theme/fonts/#schriftstarken","title":"Schriftst\u00e4rken","text":"<p><code>$font-weight-base</code> <code>$font-weight-*</code> <code>$strong-font-weight</code></p> <p>Die Standard-Schriftst\u00e4rke kann \u00fcber $font-weight-base festgelegt werden. Restliche Schriftst\u00e4rken werden lediglich in der Konfiguration verwendet.</p> <p>Info</p> <p>Sofern keine Standard-Schriftart eingestellt wurde, m\u00fcssen die Schriftst\u00e4rken der Schriftart eingebunden werden, damit der Effekt sichtbar wird.</p> Verf\u00fcgbare (S)CSS-Variablen <p> SCSS<pre><code>$font-weight-base\n$font-weight-light\n$font-weight-regular\n$font-weight-medium\n$font-weight-semibold\n$font-weight-bold\n</code></pre> CSS<pre><code>var(--fw-base)\nvar(--fw-light)\nvar(--fw-regular)\nvar(--fw-medium)\nvar(--fw-semibold)\nvar(--fw-bold)\n</code></pre> </p>"},{"location":"pages/configuration/theme/fonts/#schriftfarben","title":"Schriftfarben","text":"<p><code>$text-color-regular</code> <code>$text-color-invert</code></p> <p>Der ThemeManager liefert grunds\u00e4tzlich zwei Farben f\u00fcr normalen Text, welche \u00fcber die StyleManager-Einstellungen ausgew\u00e4hlt werden k\u00f6nnen. Sowohl die regul\u00e4re, als auch die invertierte Farbe, sind in den Standard-Einstellungen der Konfiguration in den meisten Komponenten mit diesen Farben vorbelegt.</p> <p>Info</p> <p>Die StyleManager-Einstellung der Text-Farbe hat zus\u00e4tzlichen Einfluss auf andere Farben wie \u00dcberschriften, Buttons, Formularen etc. und kontrolliert nicht nur die Text-Farbe.</p> Verf\u00fcgbare (S)CSS-Variablen <p> SCSS<pre><code>$text-color-regular\n$text-color-invert\n</code></pre> CSS<pre><code>var(--text-clr-base)\nvar(--text-clr-invert)\n</code></pre> </p>"},{"location":"pages/configuration/theme/fonts/#strong-bold","title":"Strong / Bold","text":""},{"location":"pages/configuration/theme/fonts/#strong-schriftstarke","title":"Strong-Schriftst\u00e4rke","text":"<p><code>$strong-font-weight</code></p> <p>Dient der Einstellung der Schriftst\u00e4rke von allen <code>&lt;strong&gt;</code>-Elementen.</p>"},{"location":"pages/configuration/theme/fonts/#strong-farben","title":"Strong-Farben","text":"<p><code>$strong-color-*</code></p> <p>Hiermit k\u00f6nnen die Strong-Farben angepasst werden, welche \u00fcber die Textfarbe (regul\u00e4r, invertiert) \u00fcber den Style-Manager eingestellt werden k\u00f6nnen.</p> <p>Info</p> <p>Eine \u00fcber den Style-Manager eingestellte Strong-Farbe \u00fcberschreibt immer auch die Text-Farbe und setzt die Invertierung durch die eingestellte Text-Farbe au\u00dfer Kraft.</p>"},{"location":"pages/configuration/theme/fonts/#links","title":"Links","text":"<p>Zus\u00e4tzlich zur Typografie werden Link-Einstellungen f\u00fcr die Schriftst\u00e4rke, Farben und die Verzierung bereitgestellt. Da Verlinkungen auch immer mit einer Aktion verbunden sind, gibt es zus\u00e4tzliche Einstellungen f\u00fcr das Hovern.</p> <p>Info</p> <p>Das CSS-Framework sieht derzeit 3 Designs vor, wobei sich diese nur in den Farben unterscheiden. Sofern eine invertierte oder regul\u00e4re Textfarbe eingestellt ist, werden Links, welche nicht explizit mit einer Link-Farbe \u00fcber den StyleManager eingestellt wurden, in der jeweils passenden Version angezeigt.</p>"},{"location":"pages/configuration/theme/fonts/#link-schriftstarke","title":"Link-Schriftst\u00e4rke","text":"<p><code>$link-font-weight</code></p> <p>Dient der Einstellung der Schriftst\u00e4rke von allen <code>&lt;a&gt;</code>-Elementen.</p>"},{"location":"pages/configuration/theme/fonts/#link-farben","title":"Link-Farben","text":"<p><code>$link-color-*</code> <code>$link-hover-color-*</code></p> <p>Hiermit k\u00f6nnen die Link-Farben angepasst werden, welche \u00fcber die Textfarbe (regul\u00e4r, invertiert) und / oder \u00fcber die Link-Farbe (regul\u00e4r, invertiert, extra) \u00fcber den Style-Manager eingestellt werden k\u00f6nnen.</p> <p>Info</p> <p>Eine \u00fcber den Style-Manager eingestellte Link-Farbe \u00fcberschreibt immer auch die Text-Farbe und setzt die Invertierung durch die eingestellte Text-Farbe au\u00dfer Kraft.</p>"},{"location":"pages/configuration/theme/fonts/#link-verzierung","title":"Link-Verzierung","text":"<p><code>$link-decoration-*</code> <code>$link-hover-decoration-*</code></p> <p>Verzierungen (text-decorations) k\u00f6nnen verwendet werden, um Links optisch hervorzuheben. Derzeit stehen folgende Verzierungen zur Auswahl:</p> <ul> <li>none</li> <li>underline</li> <li>overline</li> <li>line-through</li> <li>wavy</li> <li>dotted</li> <li>dashed</li> </ul>"},{"location":"pages/configuration/theme/fonts/#link-typen","title":"Link-Typen","text":"Typ Beschreibung <code>regular</code> Regul\u00e4rer Link <code>invert</code> Invertierter Link <code>extra</code> Extra Link Verf\u00fcgbare (S)CSS-Variablen <p>Da sich Link-Eigenschaften abh\u00e4ngig der Text-Farbe verhalten, gibt es nur eine CSS-Custom-Property f\u00fcr alle Link-Farben. Hierdurch lassen sich Link-Farben im eigenen Skin hinzuf\u00fcgen.</p> <p>Die Typen lassen sich dem Abschnitt Link-Typen entnehmen</p> <p> SCSS<pre><code>$link-font-weight\n$link-color-[typ]          \n$link-hover-color-[typ]   \n$link-decoration-[typ]  \n$link-hover-decoration-[typ]\n</code></pre> CSS<pre><code>var(--a-fw)\nvar(--a-clr)\nvar(--a-clr-hvr)\nvar(--a-td)\nvar(--a-td-hvr)\n</code></pre> </p>"},{"location":"pages/configuration/theme/form/","title":"Formular","text":""},{"location":"pages/configuration/theme/form/#formular-allgemein","title":"Formular: Allgemein","text":""},{"location":"pages/configuration/theme/form/#formular-label-legend","title":"Formular: Label / Legend","text":""},{"location":"pages/configuration/theme/form/#formular-select","title":"Formular: Select","text":""},{"location":"pages/configuration/theme/form/#formular-checkbox-radio","title":"Formular: Checkbox / Radio","text":""},{"location":"pages/configuration/theme/form/#formular-sonstiges","title":"Formular: Sonstiges","text":""},{"location":"pages/configuration/theme/form/#formular-feld-bild-icon","title":"Formular-Feld: Bild / Icon","text":""},{"location":"pages/configuration/theme/global/","title":"Global","text":""},{"location":"pages/configuration/theme/global/#basis-einstellungen","title":"Basis-Einstellungen","text":"<p>In den grundlegenden Einstellungen sind Optionen f\u00fcr die Schriftgr\u00f6\u00dfe des Root-Elements (<code>$browser-context</code>), die Hintergrundfarbe des Body-Elements (<code>$body-bg</code>) und den Border-Radius (<code>$border-radius</code>) vorhanden.</p> <p>$browser-context</p> <p>Diese Variable beeinflusst die Berechnung der im Framework enthaltenen Funktionen zur Gr\u00f6\u00dfenanpassung, sodass die Umwandlung von px zu rem immer im Kontext der Schriftgr\u00f6\u00dfe des Root-Elements erfolgt.</p> <p>$border-radius</p> <p>Diese Variable kann in einem Skin verwendet werden und hat derzeit keine weitere Funktion.</p> <p> SCSS<pre><code>$border-radius\n</code></pre> CSS<pre><code>var(--bdr-r)\n</code></pre> </p>"},{"location":"pages/configuration/theme/global/#farben","title":"Farben","text":"<p>\u00dcber die Theme-Konfiguration lassen sich die nachfolgenden 4 Farben einstellen, welche innerhalb der Konfiguration f\u00fcr Buttons, Komponenten, Schriften und \u00dcberschriften verwendet werden. Zus\u00e4tzlich stehen diese Farben als Icon- und Hintergrundfarbe innerhalb von Seiten, Artikeln, Inhaltselementen, Modulen etc. zur Verf\u00fcgung.</p>"},{"location":"pages/configuration/theme/global/#primare-farbe","title":"Prim\u00e4re Farbe","text":"<p><code>$primary</code></p> <p>Haupts\u00e4chlich verwendet f\u00fcr Buttons, Komponenten, Icons oder Hervorhebungs-Backgrounds.</p> Verf\u00fcgbare (S)CSS-Variablen <p> SCSS<pre><code>$primary\n</code></pre> CSS<pre><code>var(--clr-primary)\nvar(--clr-primary-rgb) /* RGB */\n</code></pre> </p>"},{"location":"pages/configuration/theme/global/#sekundare-farbe","title":"Sekund\u00e4re Farbe","text":"<p><code>$secondary</code></p> <p>Haupts\u00e4chlich verwendet f\u00fcr alternative Buttons, Icons oder Hervorhebungs-Backgrounds.</p> Verf\u00fcgbare (S)CSS-Variablen <p> SCSS<pre><code>$secondary\n</code></pre> CSS<pre><code>var(--clr-secondary)\nvar(--clr-secondary-rgb) /* RGB */\n</code></pre> </p>"},{"location":"pages/configuration/theme/global/#helle-hintergrundfarbe","title":"Helle Hintergrundfarbe","text":"<p><code>$light</code></p> <p>Haupts\u00e4chlich verwendet f\u00fcr Hintergr\u00fcnde, um Artikel optisch zu trennen.</p> Verf\u00fcgbare (S)CSS-Variablen <p> SCSS<pre><code>$light\n</code></pre> CSS<pre><code>var(--clr-light)\nvar(--clr-light-rgb) /* RGB */\n</code></pre> </p>"},{"location":"pages/configuration/theme/global/#dunkle-hintergrundfarbe","title":"Dunkle Hintergrundfarbe","text":"<p><code>$dark</code></p> <p>Haupts\u00e4chlich verwendet f\u00fcr Hintergr\u00fcnde in Artikeln, die mit einer invertierten Textfarbe herausstechen sollen.</p> Verf\u00fcgbare (S)CSS-Variablen <p> SCSS<pre><code>$dark\n</code></pre> CSS<pre><code>var(--clr-dark)\nvar(--clr-dark-rgb) /* RGB */\n</code></pre> </p>"},{"location":"pages/configuration/theme/header/","title":"Header","text":"<p>Alle hier definierten Einstellungen beeinflussen die Kopfzeile der Website, sofern diese in den Layout-Bereichen eingestellt wurde.</p>"},{"location":"pages/configuration/theme/header/#hintergrund","title":"Hintergrund","text":"<p><code>$header-bg</code></p> <p>\u00dcber die Einstellung <code>$header-bg</code> kann der Hintergrund der Kopfzeile eingestellt werden</p> Verf\u00fcgbare (S)CSS-Variablen <p> SCSS<pre><code>$header-bg\n</code></pre> CSS<pre><code>var(--header-bg)\n</code></pre> </p>"},{"location":"pages/configuration/theme/header/#hohe-der-kopfzeile","title":"H\u00f6he der Kopfzeile","text":"<p><code>$header-height</code> <code>$header-height-*</code></p> <p>\u00dcber die nachfolgenden Einstellungen l\u00e4sst sich die H\u00f6he der Kopfzeile \u00fcber die verschiedenen Breakpoints einstellen, sodass die H\u00f6he auf verschiedenen Ger\u00e4ten variieren kann.</p> <p>Gr\u00f6\u00dfe der CSS-Datei</p> <p>Sofern der selbe Wert \u00fcber zwei Breakpoints eingestellt ist, wird nur der erste Wert als CSS-Variable in den <code>:root</code>  geschrieben um CSS einzusparen.</p> <p>Da die H\u00f6he variabel ist, wird diese nur eine Custom property gesteuert, sodass der Zugriff jederzeit \u00fcber den nachfolgenden Wert m\u00f6glich ist:</p> <pre><code>var(--hdr-hght)\n</code></pre> Verf\u00fcgbare (S)CSS-Variablen <p> SCSS<pre><code>$header-height\n$header-height-xs\n$header-height-s\n$header-height-m\n$header-height-l\n$header-height-xl\n</code></pre> CSS<pre><code>var(--hdr-hght)\n</code></pre> </p>"},{"location":"pages/configuration/theme/header/#exkurs-header-behaviour","title":"Exkurs: Header behaviour","text":"<p>Sowohl in den Layout- als auch in den Seiten-Einstellungen befindet sich im Abschnitt Layout die Option Header behaviour, welche entscheidet, wie sich die Kopfzeile auf der Seite verhalten soll.</p> <p>Info</p> <p>Jede der nachfolgend eingestellten Optionen f\u00fchrt dazu, dass die Kopfzeile jederzeit sichtbar ist. Mithilfe eines JavaScript-Snippets l\u00e4sst sich diese Ein- bzw. Ausblenden. Tutorials f\u00fcr ein solches JavaScript lassen sich im  Internet finden.</p> FixedUndocked <p>Ist diese Option ausgew\u00e4hlt, fixiert sich die Kopfzeile auf der Webseite.</p> <p>Tip</p> <p>Diese Option wird empfohlen, wenn die Kopfzeile \u00fcber dem Inhalt der nachfolgenden Layout-Bereiche schweben  soll.</p> <p>Auch mit dieser Option wird die Kopfzeile auf der Webseite fixiert, der erste Artikel wird jedoch  nicht \u00fcberlagert.</p> <p>Tip</p> <p>Diese Option wird empfohlen, wenn die Kopfzeile jederzeit sichtbar sein soll, der Inhalt der nachfolgenden  Layout-Bereiche aber nicht verdeckt werden soll.</p>"},{"location":"pages/configuration/theme/header/#exkurs-artikel-hohe-und-kopfzeilen-hohe","title":"Exkurs: Artikel-H\u00f6he und Kopfzeilen-H\u00f6he","text":"<p>Innerhalb von Artikeln l\u00e4sst sich \u00fcber die Option Article-Height die H\u00f6he des Artikels auf eine Display-H\u00f6he begrenzen bzw. vergr\u00f6\u00dfern, sodass der Inhalt im gesamten Bereich sichtbar ist.</p> <p>Damit die H\u00f6he eines mit <code>100vh</code> eingestellten Artikels (erster Artikel) die tats\u00e4chliche Bildschirmh\u00f6he einnimmt, kann die Option <code>Consider header</code> aktiviert werden.</p> <p>Info</p> <p>Ist die Option <code>Fixed</code> auf der Seite ausgew\u00e4hlt, muss diese Option nicht eingestellt werden.</p>"},{"location":"pages/configuration/theme/header/#abstand","title":"Abstand","text":"<p><code>$header-padding</code></p> <p>\u00dcber die Option <code>$header-padding</code> kann der innere Abstand / Polster (padding) des Umschlags f\u00fcr die Kopfzeilen-Module eingestellt werden.</p> <p>Info</p> <p>Der Abstand des Navigations-Items beeinflusst die H\u00f6he zus\u00e4tzlich, sodass die H\u00f6he der Kopfzeile eventuell angepasst werden muss. </p>"},{"location":"pages/configuration/theme/header/#ausrichtung-der-elemente","title":"Ausrichtung der Elemente","text":"<p><code>$header-alignment-vertical</code> <code>$header-alignment-horizontal</code></p> <p>Alle sich in der Kopfzeile befindenden Module k\u00f6nnen \u00fcber diese Einstellungen ausgerichtet werden.</p> <p>Die vertikale Ausrichtung (<code>$header-alignment-vertical</code>) erlaubt die folgenden Optionen und folgt der Flexbox-Anweisung <code>align-items</code><sup>1</sup> mit den Optionen:</p> Option Beschreibung <code>flex-start</code> Oben <code>center</code> Mittig <code>flex-end</code> Unten <code>baseline</code> Achse <p>Die horizontale Ausrichtung (<code>$header-alignment-horizontal</code>) erlaubt die folgenden Optionen und folgt der Flexbox-Anweisung <code>justify-content</code><sup>2</sup> mit den Optionen:</p> Option Beschreibung <code>flex-start</code> Module werden zum Start ausgerichtet <code>center</code> Mittige Ausrichtung der Module <code>flex-end</code> Module werden zum Ende ausgerichtet <code>space-between</code> Abstand zwischen den Modulen <code>space-around</code> Aufteilung des freien Raums vor, zwischen und hinter den Modulen. Der Abstand des ersten und letzten Moduls ist zusammen so gro\u00df wie der Abstand zwischen den Modulen <code>space-evenly</code> Gleichm\u00e4\u00dfiger Abstand aller Module <code>revert</code> Reset <p>Tip</p> <p>Das <code>&lt;header&gt;</code> Element wird durch das CSS-Framework auf <code>display: flex</code> gesetzt. Da sich Anweisungen von CSS-Grid teilweise mit denen von CSS-Flexbox \u00fcberlagern, k\u00f6nnen die <code>center</code> und <code>space-*</code> Anweisungen weiterhin verwendet werden.</p> <p>Der Header kann mit folgendem CSS im Skin auf CSS-Grid gestellt werden: <pre><code>header &gt; .inside {\n  display: grid;\n}\n</code></pre></p> <ol> <li> <p>Align-Items auf css-tricks \u21a9</p> </li> <li> <p>Justify-Content auf css-tricks \u21a9</p> </li> </ol>"},{"location":"pages/configuration/theme/headings/","title":"\u00dcberschriften","text":"<p>Info</p> <p>Der ThemeManager erweitert die in Contao einstellbaren \u00dcberschriften (<code>&lt;h1&gt;</code> - <code>&lt;h6&gt;</code>) durch weitere Elemente (<code>p</code>, <code>span</code> &amp; <code>div</code>) und erg\u00e4nzt diese um eine Klasse, sodass sich diese Einstellungen auf die \u00dcberschrift bzw.die  im Element/Modul eingestellte \u00dcberschrift-Klasse auswirken.</p>"},{"location":"pages/configuration/theme/headings/#typografie-der-uberschriften","title":"Typografie der \u00dcberschriften","text":"<p>\u00dcber die nachfolgenden Reiter l\u00e4sst sich das Aussehen von Headlines <code>&lt;h1&gt;</code> - <code>&lt;h6&gt;</code> und CSS-Klassen <code>.h1</code> - <code>.h6</code> ver\u00e4ndern, wobei die folgenden Einstellungen m\u00f6glich sind:</p> <ul> <li>Zeilenh\u00f6he (line-height)</li> <li>Schriftgr\u00f6\u00dfe \u00fcber verschiedene Breakpoints (font-size)</li> <li>Regul\u00e4re und invertierte Farbe (color)</li> <li>Schriftst\u00e4rke (font-weight)</li> <li>Zeichenabstand (letter-spacing)</li> <li>Textdarstellung (text-transform)</li> </ul> <p>Einstellungen f\u00fcr die Bereiche Hauptspalte / Linke Spalte / Rechte Spalte?</p> <p>Hiermit werden alle Artikel zusammengefasst, welche sich in den Layout-Bereichen Hauptspalte, Linke Spalte und Rechte Spalte befinden.</p> <p>Da sich die Einstellungen der \u00dcberschriften des <code>Volle Breite</code> und dem mehrspaltigen Layout gleichen, werden diese  zusammen aufgefasst.</p>"},{"location":"pages/configuration/theme/headings/#zeilenhohe","title":"Zeilenh\u00f6he","text":"<p><code>$line-height-headline</code> <code>$h[1-6]-line-height</code> <code>$h[1-6]-content-line-height</code></p> <p>Dient der Einstellung der vertikalen Zeilenh\u00f6he der \u00dcberschrift und kann individuell f\u00fcr jede Gr\u00f6\u00dfe eingestellt werden.</p> <p>Die Variable <code>$line-height-headline</code> dient lediglich als globale Einstellung der nachfolgenden Zeilenh\u00f6hen, sodass diese im Standard f\u00fcr alle \u00dcberschriften gilt.</p>"},{"location":"pages/configuration/theme/headings/#schriftgroen","title":"Schriftgr\u00f6\u00dfen","text":"<p><code>$h[1-6] - [ |content] - font-size - [ |small|medium]</code></p> <p>F\u00fcr jede \u00dcberschrift(/-Klasse) l\u00e4sst sich die Schriftgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr die folgenden Breakpoints einstellen:</p> Breakpoints Fensterbreite Gr\u00f6\u00dfe / Genutzte Variable kleiner <code>xs</code> <code>&lt;600px</code> <code>*-font-size-small</code> <code>xs</code> bis  <code>m</code> <code>600px - 1023.98px</code> <code>*-font-size-medium</code> ab <code>m</code> <code>\u22651024px</code> <code>*-font-size</code> Verf\u00fcgbare (S)CSS-Variablen <p>Da sich die Schriftgr\u00f6\u00dfen abh\u00e4ngig des Breakpoints verhalten, gibt es nur eine CSS-Custom-Property f\u00fcr jeden  Headline-Typen.</p> <p>Die Typen (h1 - h6) beziehen sich sowohl auf den normalen als auch auf das Mehrspaltige Layout und m\u00fcssen beim Kopieren der nachfolgenden CSS mit der gew\u00fcnschten Zahl (1-6) ausgetauscht werden.</p> <p> SCSS<pre><code>$h1-font-size-small\n$h1-font-size-medium\n$h1-font-size\n</code></pre> CSS<pre><code>var(--h1-fs)\n</code></pre> SCSS<pre><code>$h1-content-font-size-small\n$h1-content-font-size-medium\n$h1-content-font-size\n</code></pre> CSS<pre><code>var(--h1-c-fs)\n</code></pre> </p>"},{"location":"pages/configuration/theme/headings/#uberschriften-farben","title":"\u00dcberschriften-Farben","text":"<p><code>$h[1-6] - [ |content] - color [ |invert]</code></p> <p>Sowohl f\u00fcr die regul\u00e4re, als auch f\u00fcr die invertierte Text-Farbe k\u00f6nnen die Schriftfarben jedes \u00dcberschrift-Typen f\u00fcr die zwei Layout-Bereiche eingestellt werden.</p> Verf\u00fcgbare (S)CSS-Variablen <p>Durch die Verwendung von Custom-Properties mithilfe der Klassen <code>.color-text-base</code> und <code>.color-text-inv</code>, k\u00f6nnen die Farben von \u00dcberschriften \u00fcberschrieben werden.</p> <p> SCSS<pre><code>/** Regul\u00e4re Farben */\n$h1-color\n$h2-color\n$h3-color\n$h4-color\n$h5-color\n$h6-color\n$h1-content-color\n$h2-content-color\n$h3-content-color\n$h4-content-color\n$h5-content-color\n$h6-content-color\n</code></pre> CSS<pre><code>/** Regul\u00e4re Farben \u00fcber color-text-base */\nvar(--h1-clr)\nvar(--h2-clr)\nvar(--h3-clr)\nvar(--h4-clr)\nvar(--h5-clr)\nvar(--h6-clr)\nvar(--h1-c-clr)\nvar(--h2-c-clr)\nvar(--h3-c-clr)\nvar(--h4-c-clr)\nvar(--h5-c-clr)\nvar(--h6-c-clr)\n</code></pre> <p>SCSS<pre><code>/** Invertierte Farben */\n$h1-color-invert\n$h2-color-invert\n$h3-color-invert\n$h4-color-invert\n$h5-color-invert\n$h6-color-invert\n$h1-content-color-invert\n$h2-content-color-invert\n$h3-content-color-invert\n$h4-content-color-invert\n$h5-content-color-invert\n$h6-content-color-invert\n</code></pre> CSS<pre><code>/** Invertierte Farben \u00fcber .color-text-inv */\nvar(--h1-clr)\nvar(--h2-clr)\nvar(--h3-clr)\nvar(--h4-clr)\nvar(--h5-clr)\nvar(--h6-clr)\nvar(--h1-c-clr)\nvar(--h2-c-clr)\nvar(--h3-c-clr)\nvar(--h4-c-clr)\nvar(--h5-c-clr)\nvar(--h6-c-clr)\n</code></pre> </p>"},{"location":"pages/configuration/theme/headings/#schriftstarke","title":"Schriftst\u00e4rke","text":"<p><code>$h[1-6] - [ |content] - font-weight</code></p> <p>Dient der Einstellung der Schriftst\u00e4rke pro \u00dcberschrift, welche Layout-\u00fcbergreifen (Normal und Inhalt) wirken. Folgende Schriftst\u00e4rken stehen hierbei zur Verf\u00fcgung, wobei diese bei einer individuell eingebundenen Schriftart im Layout eingestellt werden m\u00fcssen, damit der Effekt sichtbar ist (Im Beispiel werden nur 300, 400 und 600 geladen).</p> <ul> <li>100</li> <li>200</li> <li>300</li> <li>400</li> <li>500</li> <li>600</li> <li>700</li> <li>800</li> <li>900</li> </ul> Verf\u00fcgbare SCSS-Variablen <p> SCSS<pre><code>$h1-font-weight\n$h2-font-weight\n$h3-font-weight\n$h4-font-weight\n$h5-font-weight\n$h6-font-weight\n$h1-content-font-weight\n$h2-content-font-weight\n$h3-content-font-weight\n$h4-content-font-weight\n$h5-content-font-weight\n$h6-content-font-weight\n</code></pre>"},{"location":"pages/configuration/theme/headings/#zeichenabstand","title":"Zeichenabstand","text":"<p><code>$h[1-6] - [ |content] - letter-spacing</code></p> <p>Auch bekannt als Buchstabenabstand, kann der Zeichenabstand eines Wortes f\u00fcr jede \u00dcberschrift angepasst werden:</p> <ul> <li>Ein Zeichenabstand von 0.02em</li> <li>Ein Zeichenabstand von 0.5px</li> <li>Mehr Zeichenabstand mit 2px</li> <li>Sehr viel Zeichenabstand mit 5px</li> </ul>"},{"location":"pages/configuration/theme/headings/#textdarstellung","title":"Textdarstellung","text":"<p><code>$h[1-6] - [ |content] - transform</code></p> <p>Die Textdarstellung dient der Hervorhebung von Text, wobei folgende Einstellungen m\u00f6glich sind:</p> Option Ergebnis Beschreibung <code>uppercase</code> Die Textdarstellung dient der Hervorhebung von Text. Jeder Buchstabe wird in Kleinbuchstaben umgewandelt. <code>lowercase</code> Die Textdarstellung dient der Hervorhebung von Text. Jeder Buchstabe wird in Gro\u00dfbuchstaben umgewandelt. <code>capitalize</code> Die Textdarstellung dient der Hervorhebung von Text. Jedes Wort beginnt mit einem Gro\u00dfbuchstaben."},{"location":"pages/configuration/theme/headings/#abstande-von-uberschriften","title":"Abst\u00e4nde von \u00dcberschriften","text":"<p><code>$headline-spacing</code> <code>$headline-spacing-*</code></p> <p>Wie bereits in Schriftgr\u00f6\u00dfen erkl\u00e4rt, passt sich diese anhand der Breakpoints an.</p> <p>Info</p> <p>Im Standard haben \u00dcberschriften einen Abstand von <code>1rem</code> nach unten.</p> <p>Wenn die Schriftgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr \u00dcberschriften deutlich zunimmt, kann der Abstand unnat\u00fcrlich aussehen, sodass dieser visuelle Abstand oft angepasst wird.</p> <p>Das CSS-Framework liefert hierbei mehrere Abst\u00e4nde f\u00fcr 3 Gr\u00f6\u00dfen (Mobil, Tablet und Desktop), welche individuell f\u00fcr jeden Breakpoint \u00fcber den StyleManager eingestellt werden k\u00f6nnen.</p> <p>In den nachfolgenden Abschnitten werden die nachfolgenden Einstellungen beschrieben, welche sich verschieden auswirken.</p> <p>Welche Einstellung soll ich nutzen?</p> <p>Oft hat es sich ergeben, dass die Einstellung des Globalen Headline-Spacing ausreichend f\u00fcr die eigene Website ist, sofern der Abstand je Breakpoint wachsen soll.</p>"},{"location":"pages/configuration/theme/headings/#spacing-normal","title":"Spacing (Normal)","text":"<p>Wenn das Global Spacing nicht aktiviert wird, gelten folgende Regeln f\u00fcr den unteren Abstand (Margin) f\u00fcr \u00dcberschriften:</p> <p></p> Breakpoints Small Medium Large \u00dcber jeden Breakpoint <code>$headline-spacing-medium</code> <code>$headline-spacing-s-medium</code> <code>$headline-spacing-l-medium</code> Verf\u00fcgbare (S)CSS-Variablen <p>Durch die Verwendung von Custom-Properties wird grunds\u00e4tzlich nur die in <code>.hl-mb-*</code> gesetzte Variable <code>--hl-mb</code> \u00fcberschrieben.</p> <p> SCSS<pre><code>$headline-spacing-medium\n$headline-spacing-s-medium\n$headline-spacing-l-medium\n</code></pre> CSS<pre><code>var(--hl-mb-2)\nvar(--hl-mb-s-2)\nvar(--hl-mb-l-2)\n</code></pre> </p>"},{"location":"pages/configuration/theme/headings/#global-spacing-automatisch","title":"Global Spacing (Automatisch)","text":"<p>\u00dcber die StyleManager-Option Global Spacing (activates the Responsive behaviour), w\u00e4chst die Gr\u00f6\u00dfe automatisch, sodass dies oft die einzig notwendige Einstellung ist. Die nachfolgende Tabelle zeigt an, welche der Config-Variablen genutzt wird.</p> <p></p> Breakpoints Small Medium Large kleiner <code>s</code> <code>&lt; 767.98px</code> <code>$headline-spacing-small</code> <code>$headline-spacing-medium</code> <code>$headline-spacing-large</code> <code>s</code> bis  <code>l</code> <code>768px - 1263.98px</code> <code>$headline-spacing-s-small</code> <code>$headline-spacing-s-medium</code> <code>$headline-spacing-s-medium</code> ab <code>l</code> <code>1264px</code> <code>$headline-spacing-l-small</code> <code>$headline-spacing-l-medium</code> <code>$headline-spacing-l-large</code> Verf\u00fcgbare (S)CSS-Variablen <p>Durch die Verwendung von Custom-Properties wird grunds\u00e4tzlich nur die in <code>.hl-mb-*</code> gesetzte Variable <code>--hl-mb</code> \u00fcberschrieben.</p> <p> SCSS<pre><code>$headline-spacing\n\n$headline-spacing-small\n$headline-spacing-s-small\n$headline-spacing-l-small\n\n$headline-spacing-medium\n$headline-spacing-s-medium\n$headline-spacing-l-medium\n\n$headline-spacing-large\n$headline-spacing-s-large\n$headline-spacing-l-large\n</code></pre> CSS<pre><code>var(--hl-mb, 1rem) /* Wird \u00fcberschrieben*/\n\nvar(--hl-mb-1)\nvar(--hl-mb-s-1)\nvar(--hl-mb-l-1)\n\nvar(--hl-mb-2)\nvar(--hl-mb-s-2)\nvar(--hl-mb-l-2)\n\nvar(--hl-mb-3)\nvar(--hl-mb-s-3)\nvar(--hl-mb-l-3)\n</code></pre> </p>"},{"location":"pages/configuration/theme/headings/#kombination","title":"Kombination","text":"<p>Werden sowohl das normale Spacing, als auch das <code>Global Spacing</code> ausgew\u00e4hlt, gelten die Option</p> <ul> <li> <p>des normalen Spacings f\u00fcr das Suffix der SCSS-Variable:</p> <ul> <li>$headline-spacing-<code>[Option]</code></li> <li>$headline-spacing-s-<code>[Option]</code></li> <li>$headline-spacing-l-<code>[Option]</code></li> </ul> </li> <li> <p>des globalen Spacings f\u00fcr das Infix der SCSS-Variable</p> <ul> <li>$headline-spacing-<code>[Option]</code>-small</li> <li>$headline-spacing-<code>[Option]</code>-medium</li> <li>$headline-spacing-<code>[Option]</code>-large</li> </ul> </li> </ul> <p>sodass es hier 3*3 M\u00f6glichkeiten \u00fcber jeden Breakpoint gibt, welche der nachfolgenden Tabelle entnommen werden k\u00f6nnen:</p> Small (Spacing) Medium (Spacing) Large (Spacing) Small (Global Spacing) <code>$headline-spacing-small</code> <code>$headline-spacing-s-small</code> <code>$headline-spacing-l-small</code> Medium (Global Spacing) <code>$headline-spacing-medium</code> <code>$headline-spacing-s-medium</code> <code>$headline-spacing-l-medium</code> Large (Global Spacing) <code>$headline-spacing-large</code> <code>$headline-spacing-s-large</code> <code>$headline-spacing-l-large</code> <p>Kombination \u00fcberschreibt jegliche Global-Spacing-Abst\u00e4nde</p> <p>Bei Auswahl beider Optionen im ersten Breakpoint werden alle Global-Spacing-Abst\u00e4nde \u00fcberschrieben, sodass die eingestellte Option zwangsl\u00e4ufig f\u00fcr weitere Breakpoints eingestellt werden muss. Empfohlen wird die Kombination bei anfangender Zwei- bzw. Dreispaltigkeit.</p>"},{"location":"pages/configuration/theme/layout/","title":"Layout","text":"<p>Die nachfolgenden Kapitel beschreiben Einstellungen, welche Auswirkungen auf das visuelle Verhalten der Website haben.</p>"},{"location":"pages/configuration/theme/layout/#breakpoints","title":"Breakpoints","text":"<p><code>$breakpoints</code></p> <p>Breakpoints werden verwendet, um das Layout einer Website auf verschiedene Bildschirmbreiten anzupassen, was als Responsive Webdesign bezeichnet wird. Dadurch kann das Erscheinungsbild je nach Ger\u00e4t oder Fenstergr\u00f6\u00dfe optimiert werden.</p> <p>Typische Breakpoints sind beispielsweise f\u00fcr</p> <ul> <li>Smartphones (kleine Bildschirme)</li> <li>Tablets (mittelgro\u00dfe Bildschirme)</li> <li>Desktops (gro\u00dfe Bildschirme)</li> </ul> <p>definiert, um ein konsistentes und benutzerfreundliches Erlebnis auf unterschiedlichen Ger\u00e4ten zu gew\u00e4hrleisten. Im Gegensatz zu anderen CSS-Frameworks legt der ThemeManager auch Wert auf Bildschirme, die \u00fcber Full HD (1920 x 1080) hinausgehen. </p> <p>Der ThemeManager f\u00fcgt sechs Breakpoints hinzu, die sich in den StyleManager-Einstellungen als Suffix der Konfigurationen widerspiegeln, zum Beispiel <code>(xs)</code>.</p> <p></p> Breakpoint Bildschirmgr\u00f6\u00dfe Ger\u00e4te - &lt;600px Smartphones (portrait) xs \u2265600px Smartphones (landscape) s \u2265768px kleine Tablets (portrait) m \u22651024px Tablets (portrait) l \u22651264px Desktop (1080p) xl \u22651921px Desktop (1440p, 4k) <p>Jeder Breakpoint kann individuell angepasst werden, der Name kann aber nicht ge\u00e4ndert werden.</p> Verf\u00fcgbare (S)CSS-Variablen <p> SCSS<pre><code>$breakpoints: (\n  xs: 600px,  // 37.5rem\n  s:  768px,  // 48rem\n  m:  1024px, // 64rem\n  l:  1264px, // 79rem\n  xl: 1921px  // 120rem\n)\n</code></pre> CSS<pre><code>/* Zu erw\u00e4hnen ist, dass Custom properties\nnicht in Media queries funktionieren */\nvar(--bp-xs)\nvar(--bp-s)\nvar(--bp-m)\nvar(--bp-l)\nvar(--bp-xl)\n</code></pre>"},{"location":"pages/configuration/theme/layout/#media-queries","title":"Media queries","text":"<p>Sofern der Skin mit SCSS geschrieben und im Theme eingebunden wird, k\u00f6nnen mit den folgenden Mixins auf die Breakpoints zugegriffen werden:</p> Verf\u00fcgbare SCSS-Mixins <p>Min width<pre><code>@include media-breakpoint('xs') { ... } // @media (min-width: 600px)  { ... }\n@include media-breakpoint('s')  { ... } // @media (min-width: 768px)  { ... }\n@include media-breakpoint('m')  { ... } // @media (min-width: 1024px) { ... }\n@include media-breakpoint('l')  { ... } // @media (min-width: 1264px) { ... }\n@include media-breakpoint('xl') { ... } // @media (min-width: 1921px) { ... }\n</code></pre> Max width<pre><code>@include max-breakpoint('xs') { ... } // @media (max-width: 599.98px)  { ... }\n@include max-breakpoint('s')  { ... } // @media (max-width: 767.98px)  { ... }\n@include max-breakpoint('m')  { ... } // @media (max-width: 1023.98px) { ... }\n@include max-breakpoint('l')  { ... } // @media (max-width: 1263.98px) { ... }\n@include max-breakpoint('xl') { ... } // @media (max-width: 1920.98px) { ... }\n</code></pre></p> <p>Info</p> <p>Mehr zu der Subtraktion von 0.02px kann hier gefunden werden: https://www.w3.org/TR/mediaqueries-4/#mq-min-max</p>"},{"location":"pages/configuration/theme/layout/#verhalten","title":"Verhalten","text":"<p>Die Einstellungen dieser Kategorie beeinflussen das Verhalten des mehrspaltigen Layouts und erm\u00f6glichen dabei drei einstellbare Breiten (small, medium, large) f\u00fcr die linke und/oder rechte Spalte.</p>"},{"location":"pages/configuration/theme/layout/#verhaltensanderung","title":"Verhaltens\u00e4nderung","text":"<p><code>$layout-column-[small|medium|large]-break</code> <code>$layout-column-width-*</code> <code>$layout-column-gutter-*</code></p> <p>Diese Optionen erlauben die Auswahl eines Breakpoints f\u00fcr die Verhaltens\u00e4nderung, bei welcher die linke und/oder rechte Spalte in der gleichen Reihe wie die Hauptspalte angezeigt werden.</p> <p></p> <p>\u00dcber <code>$layout-column-width-*</code> k\u00f6nnen die Breiten f\u00fcr die linke und rechte Spalte eingestellt werden. Mit <code>$layout-column-gutter</code> wird der Abstand zur Hauptspalte konfiguriert.</p> <p>Tip</p> <p>Sofern nur eine oder zwei Breakpoints gew\u00fcnscht sind, kann das kleinere <code>$layout-column-[]-break</code> auf die gleiche Einstellung wie die des nachfolgenden eingestellt werden.</p>"},{"location":"pages/configuration/theme/layout/#artikel","title":"Artikel","text":""},{"location":"pages/configuration/theme/layout/#horizontale-breite","title":"Horizontale Breite","text":"<p><code>$x-spacing-large-m</code> <code>$x-spacing-large-l</code> <code>$x-spacing-small</code></p> <p>Die horizontale Breite kontrolliert die Breite des Inhalts von Artikeln, um sicherzustellen, dass der Inhalt auf gro\u00dfen Bildschirmen nicht \u00fcberm\u00e4\u00dfig gedehnt wird. Dies dient dem Lesefluss und verhindert schlechten Fokus, indem eine angemessene Begrenzung f\u00fcr die Breite des sichtbaren Inhalts festgelegt wird.</p> <p>In Artikeln kann die Breite dieser unter <code>Component &gt; Article-Spacing &gt; Left-Right-Spacing</code> eingestellt werden. Die Einstellungen greifen hier bei folgenden Bildschirmbreiten bzw. Media-Queries:</p> Left-Right-Spacing Media-Query Variable CSS-Klasse Small Wert in <code>$x-spacing-small</code> <code>$x-spacing-small</code> <code>.art-px-1</code> Medium Breakpoint <code>l</code> <code>$x-spacing-large-l</code> <code>.art-px-2</code> Large Breakpoint <code>m</code> <code>$x-spacing-large-m</code> <code>.art-px-3</code> Verf\u00fcgbare (S)CSS-Variablen <p> SCSS<pre><code>$x-spacing-small\n$x-spacing-large-l\n$x-spacing-large-m\n</code></pre> CSS<pre><code>/* Die Artikelbreite kann durch folgende\ncustom property gesetzt werden: */\nvar(--art-wdth)\n</code></pre> </p>"},{"location":"pages/configuration/theme/layout/#horizontaler-abstand-zum-bildschirmrand","title":"Horizontaler Abstand zum Bildschirmrand","text":"<p><code>$article-outer-padding</code></p> <p>Ist kein anderes Gutter im Artikel eingestellt, so ist der Abstand zum Bildschirmrand auf mobilen Endger\u00e4ten immer die H\u00e4lfte des konfigurierten Grid-Gutter. M\u00f6chte man diesen Abstand vergr\u00f6\u00dfern, so kann ein zus\u00e4tzlicher Abstand konfiguriert werden.</p> <p> </p> Padding am Bildschirmrand <p>Da ab bestimmten Aufl\u00f6sungen die Artikelbreite agiert, verh\u00e4lt sich das <code>$outer-padding</code> wie der Tabelle zu entnehmen.</p> Breakpoints Fensterbreite Padding kleiner <code>xs</code> <code>&lt;600px</code> <code>$article-outer-padding</code> <code>xs</code> bis  <code>s</code> <code>600px - 1023.98px</code> <code>$article-outer-padding-xs</code> <code>s</code> bis  <code>m</code> <code>600px - 1023.98px</code> <code>$article-outer-padding-s</code> ab <code>m</code> <code>\u22651024px</code> <code>0</code> <p>Warning</p> <p>Der \u00e4u\u00dfere Abstand greift nur, wenn eine horizontale Breite im Artikel eingestellt wurde.</p>"},{"location":"pages/configuration/theme/layout/#vertikaler-abstand","title":"Vertikaler Abstand","text":"<p><code>$article-spacing-*</code> <code>$article-main-spacing-bottom</code></p> <p>Um Artikel optisch voneinander zu trennen, k\u00f6nnen in den StyleManager-Optionen die Abst\u00e4nde unter <code>Article-Spacing</code> ausgew\u00e4hlt werden.</p> <p>Folgende Konfigurationen k\u00f6nnen \u00fcber alle Breakpoints vorgenommen werden und beeinflussen den inneren Abstand (<code>padding</code>) von Artikeln.</p> Top-Bottom-Spacing Media-Query CSS-Klasse Small Wert in <code>$x-spacing-small</code> <code>.art-py-1</code> Medium Breakpoint <code>l</code> <code>.art-py-2</code> Large Breakpoint <code>m</code> <code>.art-py-3</code> <p>Article-Spacing f\u00fcr mobile Endger\u00e4te</p> <p>Die mit dem Pr\u00e4fix <code>$article-spacing-xs-*</code> versehenen Variablen gelten auch f\u00fcr Bildschirmbreiten <code>&lt;600px</code>.</p>"},{"location":"pages/configuration/theme/layout/#artikel-hohen","title":"Artikel-H\u00f6hen","text":"<p><code>$article-options-vheight</code> <code>$article-options-height</code></p> <p>M\u00f6chte man Vollbild-Artikel erstellen, sodass diese den gesamten Bildschirm ausf\u00fcllen, kommt man um Viewport-H\u00f6hen nicht herum.</p> <p>Mithilfe der Variable <code>$article-min-vheight</code> lassen sich mehrere <code>vh</code> H\u00f6hen generieren, welche in Artikeln unter <code>Component &gt; Height</code> ausgew\u00e4hlt werden k\u00f6nnen. Das generierte CSS wird als Custom Property bereitgestellt und beeinflusst die H\u00f6he von Artikeln \u00fcber:</p> CSS<pre><code>.mod_article &gt; .inside {\n    min-height: var(--art-hght)\n}\n</code></pre> <p>Info</p> <p>Im Exkurs: Artikel-H\u00f6he und Kopfzeilen-H\u00f6he gibt es mehr Informationen zur Artikel-H\u00f6he.</p> <p>\u00dcber <code>$article-options-height</code> k\u00f6nnen zus\u00e4tzliche H\u00f6hen kommasepariert mit einer Einheit eingetragen werden, sodass auch feste H\u00f6hen generiert werden k\u00f6nnen.</p> <pre><code>500px,800px,40rem\n</code></pre> <p>Nach dem Kompilieren stehen hierbei folgende Klassen zur Verf\u00fcgung, welche \u00fcber die angegebenen Optionen erstellt werden.</p> Variable Wert CSS-Klasse CSS <code>$article-options-vheight</code> 50 <code>.a-vh-50</code> <code>--art-hght: 50dvh</code> 75 <code>.a-vh-75</code> <code>--art-hght: 75dvh</code> 100 <code>.a-vh-100</code> <code>--art-hght: 100dvh</code> <code>$article-options-height</code> 500px <code>.a-h-500px</code> <code>--art-hght: 500px</code> 40rem <code>.a-h-40rem</code> <code>--art-hght: 40rem</code> <p>Dynamische Variablen</p> <p>Dynamische Einstellungen stehen erst nach <code>Speichern &amp; Kompilieren</code> zur Verf\u00fcgung, da die neuen Optionen sowohl in den Style-Sheet-Dateien als auch in den dynamischen Style-Manager-Optionen (templates/style-manager-tm.xml) hinterlegt werden.</p>"},{"location":"pages/configuration/theme/layout/#grid","title":"Grid","text":"<p><code>$grid-columns</code> <code>$grid-gutter-width</code> <code>$grid-gutter-bottom</code></p> <p>Das CSS-Framework des Contao ThemeManagers verwendet ein Flexbox-basiertes 12-Spalten-Grid-System, in das sich die Inhaltselemente in Artikeln einordnen lassen.</p> <p>Ein Artikel dient hierbei immer als Grid-Container, der die Ausrichtung der Kind-Elemente (Inhaltselemente) steuern kann. Inhaltselemente lassen sich in das 12-Spalten-Raster einordnen.</p> <p></p> <p>Spaltenanzahl von 12 ($grid-columns)</p> <p>Es wird nicht empfohlen, die Anzahl der Spalten von 12 zu \u00e4ndern, da die Optionen des StyleManagers nicht aktualisiert werden!</p> <p>Die Breite zwischen den Spalten l\u00e4sst sich \u00fcber <code>$grid-gutter-width</code>, der Abstand nach unten \u00fcber <code>$grid-gutter-bottom</code> einstellen. Die Optionen finden sich als Gutter in den Style-Manager Optionen wieder.</p> <p>Info</p> <p>Die hier vorgenommene Konfiguration hat auch Auswirkungen auf das <code>Gutter: small</code>, welches die H\u00e4lfte der hier eingestellten Werte betr\u00e4gt.</p> <p>Grid-Klassen</p> BreakpointAufl\u00f6sung ~&lt;600px xs\u2265600px s\u2265768px m\u22651024px l\u22651264px xl\u22651921px Klasse <code>.col-*</code> <code>.col-xs-*</code> <code>.col-s-*</code> <code>.col-m-*</code> <code>.col-l-*</code> <code>.col-xl-*</code> AnzahlSpalten 12($grid-columns) Verf\u00fcgbare (S)CSS-Variablen <p> SCSS<pre><code>// Spalten\n$grid-columns\n\n// Gutter\n$grid-gutter-width\n$grid-gutter-bottom\n</code></pre> CSS<pre><code>/* Spalten */\nvar(--columns)\n\n/* Gutter */\nvar(--gtr)\nvar(--gtr-btm)\n\n/* H\u00e4lfte des Gutters (Wird verwendet\n   f\u00fcr Padding nach links/rechts) */\nvar(--gtr-half)\n\n/* Small gutter */\nvar(--gtr-half-sml)\nvar(--gtr-half-btm)\n</code></pre> </p>"},{"location":"pages/configuration/theme/layout/#exkurs-list-grid-list-und-alignment","title":"Exkurs: List (Grid-List) und Alignment","text":"<p>List</p> <p>Unterschiedlich der Spaltenbreite in Artikeln und Inhaltselementen, kann die in Listen-Elementen verf\u00fcgbare StyleManager-Einstellung <code>Element &gt; List</code> genutzt werden, um die Kind-Elemente gleichm\u00e4\u00dfig in einer Reihe zu verteilen.</p> <p>Ist <code>Columns</code> auf <code>3 Columns</code> eingestellt, so werden pro Reihe drei Elemente angezeigt, weitere Elemente rutschen in die n\u00e4chste Reihe.</p> <p>Horizontales und Vertikales Alignment</p> <p>Vertikales Alignment</p>"},{"location":"pages/configuration/theme/layout/#exkurs-columns-order-und-offset","title":"Exkurs: Columns, Order und Offset","text":""},{"location":"pages/configuration/theme/layout/#abstande-innen","title":"Abst\u00e4nde (Innen)","text":""},{"location":"pages/configuration/theme/layout/#paragraphen","title":"Paragraphen","text":"<p><code>$paragraph-spacing</code></p>"},{"location":"pages/configuration/theme/layout/#element-spacing","title":"Element-Spacing","text":"<p><code>$element-spacing-*</code></p>"},{"location":"pages/configuration/theme/layout/#vertikales-padding","title":"Vertikales Padding","text":"<p><code>$top-bottom-padding-small</code></p>"},{"location":"pages/configuration/theme/layout/#horizontales-padding","title":"Horizontales Padding","text":"<p><code>$left-right-padding-small</code></p>"},{"location":"pages/configuration/theme/layout/#abstande-auen","title":"Abst\u00e4nde (Au\u00dfen)","text":""},{"location":"pages/configuration/theme/layout/#vertikales-margin","title":"Vertikales Margin","text":"<p><code>$top-bottom-margin-*</code></p>"},{"location":"pages/configuration/theme/layout/#horizontales-margin","title":"Horizontales Margin","text":"<p><code>$left-right-margin-*</code></p>"},{"location":"pages/configuration/theme/layout/#bild-text","title":"Bild-Text","text":"<p><code>$image-text-behaviour-min-width</code> <code>$image-text-ratio-options</code></p>"},{"location":"pages/configuration/theme/miscellaneous/","title":"Sonstiges","text":"<p>Unter Sonstiges f\u00e4llt jede Einstellung, welche so speziell ist, dass sie keiner Kategorie zugeordnet werden konnte.</p>"},{"location":"pages/configuration/theme/miscellaneous/#schatten-schlagschatten","title":"Schatten / Schlagschatten","text":"<p><code>$box-shadow</code></p> <ul> <li> <p>$box-shadow</p> <p>\u00dcber diese Einstellung kann die in den Elementen und Komponenten vorhandene Einstellung</p> <p><code>Box</code> -&gt; <code>Shadow</code></p> <p>eingestellt werden, sodass der Schlagschatten<sup>1</sup> beeinflusst werden kann.</p> </li> </ul> Verf\u00fcgbare (S)CSS-Variablen <p> SCSS<pre><code>$box-shadow\n</code></pre> CSS<pre><code>var(--box-shadow)\n</code></pre> </p>"},{"location":"pages/configuration/theme/miscellaneous/#text-highlight-farbe","title":"Text-Highlight-Farbe","text":"<p><code>$selection-color</code> <code>$selection-color-invert</code> <code>$selection-bg</code> <code>$selection-bg-invert</code></p> <p>Die Highlight-Farbe (<code>$selection-color</code>) und Hintergrundfarbe (<code>$selection-bg</code>) erscheinen, wenn Text auf der Website markiert wird.</p> <p>Info</p> <p>Die Highlight-Farbe des CSS-Frameworks ist f\u00fcr die regul\u00e4re und invertierte Text-Farbe voreinstellt, sodass der  Hintergrund immer in der prim\u00e4ren Farbe und der Text in der invertierten Farbe angezeigt wird.</p> <p>In der invertierten Form wird der Hintergrund in der <code>body</code>-Farbe, der Text in der regul\u00e4ren Farbe angezeigt.</p> Verf\u00fcgbare (S)CSS-Variablen <p> SCSS<pre><code>$selection-color\n$selection-bg\n$selection-color-invert\n$selection-bg-invert\n</code></pre> CSS<pre><code>var(--selection-clr);\nvar(--selection-bg);\n</code></pre> </p>"},{"location":"pages/configuration/theme/miscellaneous/#seitenverhaltnisse-fur-bilder","title":"Seitenverh\u00e4ltnisse f\u00fcr Bilder","text":"<p><code>$aspect-ratios</code></p> <p>Aspect ratios</p> <p>Hierbei handelt es sich um eine dynamische Veriable, welche verschiedene Seitenverh\u00e4ltnisse in den  Bild-Einstellungen (<code>Image -&gt; Aspect-Ratio</code>) bereitstellt.</p> <p>Dynamische Einstellungen stehen erst nach <code>Speichern &amp; Kompilieren</code> zur Verf\u00fcgung, da die neuen Optionen sowohl in den Style-Sheet-Dateien als auch in den dynamischen Style-Manager-Optionen (templates/style-manager-tm.xml) hinterlegt werden.</p>"},{"location":"pages/configuration/theme/miscellaneous/#weitere-hintergrund-groen","title":"Weitere Hintergrund-Gr\u00f6\u00dfen","text":"<p><code>$background-sizes</code></p> <p>Background sizes</p> <p>Hierbei handelt es sich um eine dynamische Veriable, welche weitere Hintergrundgr\u00f6\u00dfen in den  Hintergrund-Einstellungen (<code>Background -&gt; Size</code>) bereitstellt.</p> <p>Dynamische Einstellungen stehen erst nach <code>Speichern &amp; Kompilieren</code> zur Verf\u00fcgung, da die neuen Optionen sowohl in den Style-Sheet-Dateien als auch in den dynamischen Style-Manager-Optionen (templates/style-manager-tm.xml) hinterlegt werden.</p>"},{"location":"pages/configuration/theme/miscellaneous/#dynamische-display-eigenschaften","title":"Dynamische Display-Eigenschaften","text":"<p><code>$activate-display-utilities</code> <code>$display-properties</code></p> <p>Wenn <code>$activate-display-utilities</code> aktiviert ist, erzeugt dies die in <code>$display-properties</code> eingetragenen Display-Eigenschaften, welche nach dem Kompilieren f\u00fcr alle Breakpoints gelten. Nach der Generierung erfolgt die Benennung der Klassen nach folgendem Schema:</p> <ul> <li><code>.d-{Eigenschaft}</code> f\u00fcr den Standard</li> <li><code>.d-{Breakpoint}-{Eigenschaft}</code> f\u00fcr die Breakpoints xs, s, m, l und xl.</li> </ul> <p>In <code>$display-properties</code> k\u00f6nnen die gew\u00fcnschten Display-Eigenschaften nacheinander eingetragen werden.</p> <p></p> <pre><code>none block flex table grid inline-block inline-flex inline-grid\n</code></pre> <p>Nach dem Kompilieren stehen die Eigenschaften in der StyleManager-Gruppe \"Display\" in jedem Artikel, Inhaltselement und Modul zur Verf\u00fcgung.</p> <ol> <li> <p>Wie der <code>box-shadow</code> eingestellt wird, kann den mdn web docs entnommen werden.\u00a0\u21a9</p> </li> </ol>"},{"location":"pages/configuration/theme/modules/","title":"Module","text":"<p>Im Abschnitt Module k\u00f6nnen derzeit einige von Contao mitgelieferten Navigationen modifiziert werden.</p> <p>Info</p> <p>Da sich einige der nachfolgenden Einstellungen erst ab einem bestimmten Anzeigebereich auswirken, empfehlen sich die Navigations-Einstellungen grunds\u00e4tzlich nur f\u00fcr die Hauptnavigation.</p>"},{"location":"pages/configuration/theme/modules/#navigation","title":"Navigation","text":"<p>Die nachfolgenden Einstellungen beeinflussen die durch den StyleManager eingestellten Navigations-Einstellungen und wirken sich nur aus, wenn eine der Optionen <code>Horizontal</code>, <code>Vertical</code> oder <code>Vertical (static)</code> ausgew\u00e4hlt wurde.</p> <p>Die Variable $navigation-behaviour-min-width</p> <p>Aufgrund von mobilen Navigationen wirken sich alle Einstellungen erst ab dem eingestellten Wert der <code>$navigation-behaviour-min-width</code> aus.</p>"},{"location":"pages/configuration/theme/modules/#layout-verhalten","title":"Layout-Verhalten","text":"<p><code>$navigation-behaviour-min-width</code></p> <p>\u00dcber diese Einstellung kann das responsive Navigations-Verhalten gesteuert werden, ab wann die eingestellten Optionen greifen sollen.</p> <p>Info</p> <p>Zum Styling der Haupt-Navigation empfiehlt sich die Verwendung dieser Variable, da hiermit der korrekte Media-Query  genutzt werden kann: Minimale Breite (SCSS)<pre><code>@media (min-width: $navigation-behaviour-min-width)\n</code></pre> Maximale Breite (SCSS)<pre><code>@media (max-width: #{sub($navigation-behaviour-min-width, .02px)})\n</code></pre></p> Verf\u00fcgbare (S)CSS-Variablen <p> SCSS<pre><code>$navigation-behaviour-min-width\n</code></pre> CSS<pre><code>var(--nav-bhr)\n</code></pre> </p>"},{"location":"pages/configuration/theme/modules/#navigations-link-navigations-item","title":"Navigations-Link / Navigations-Item","text":"<p><code>$navigation-item-font-size</code> <code>$navigation-item-font-weight</code> <code>$navigation-item-padding</code></p> <p>Folgende Einstellungen sind f\u00fcr die Navigationslinks verf\u00fcgbar:</p> Option Beschreibung <code>$navigation-item-font-size</code> Schriftgr\u00f6\u00dfe ab dem Media-Query <code>$navigation-behaviour-width</code> <code>$navigation-item-font-weight</code> Schriftst\u00e4rke ab dem Media-Query <code>$navigation-behaviour-width</code> <code>$navigation-item-padding</code> Padding / Polster ab dem Media-Query <code>$navigation-behaviour-width</code> Verf\u00fcgbare (S)CSS-Variablen <p> SCSS<pre><code>$navigation-item-font-size\n</code></pre> CSS<pre><code>var(--nav-fs)\n</code></pre> </p>"},{"location":"pages/configuration/theme/modules/#breadcrumb","title":"Breadcrumb","text":"<p>Dieser Reiter befasst sich mit der Einstellung des Trennzeichens (z. B. <code>\u203a</code>) einer Brotkr\u00fcmel-Navigation, sodass diese wie folgt aussehen kann:</p> <p><code>Home \u203a Unterseite \u203a Blog</code></p>"},{"location":"pages/configuration/theme/modules/#trennzeichen","title":"Trennzeichen","text":"<p><code>$breadcrumb-separator</code> <code>$breadcrumb-separator-color</code> <code>$breadcrumb-separator-font-family</code></p> <p>Folgende Einstellungen sind f\u00fcr Trennzeichen verf\u00fcgbar:</p> Option Beschreibung <code>$breadcrumb-separator</code> Trennzeichen, welches als <code>content</code> eingef\u00fcgt wird. Wichtig ist, dass diese in Anf\u00fchrungszeichen stehen ('' oder \"\") <code>$breadcrumb-separator-color</code> Farbe des Trennzeichens <code>$breadcrumb-separator-font-family</code> Schriftart des Trennzeichens <p>$breadcrumb-separator-font-family</p> <p>Diese Einstellung sollte nur \u00fcberschrieben werden, falls eine weitere Icon-Schriftart als die im Theme eingestellte verwendet wird.</p>"},{"location":"pages/configuration/theme/overview/","title":"\u00dcbersicht","text":""},{"location":"pages/configuration/theme/overview/#variablen-des-frameworks","title":"Variablen des Frameworks","text":"<p>Innerhalb der Theme-Konfiguration k\u00f6nnen s\u00e4mtliche Variablen des CTM-Frameworks \u00fcberschrieben werden, um das Erscheinungsbild jeder Webseite nach Bedarf anzupassen.</p> <p>Info</p> <p>Jeder Bezeichner einer einzustellenden Variable entspricht der jeweiligen SCSS-Variable, wodurch der Wert im Skin abgerufen werden kann.</p>"},{"location":"pages/configuration/theme/overview/#konfigurationsstruktur","title":"Konfigurationsstruktur","text":"<p>In Version 2.0 des Contao ThemeManagers wurde die Konfiguration angepasst, sodass die hier dokumentierte Reihenfolge der Theme-Konfiguration mit der im Contao-Backend \u00fcbereinstimmt.</p> <p></p> <ul> <li> <p> Global </p> <p>Die globalen Einstellungen betreffen grundlegende Aspekte wie Farben und Root-Schriftgr\u00f6\u00dfe.</p> </li> <li> <p> Schriften</p> <p>In diesem Abschnitt k\u00f6nnen die Typografie sowie Links angepasst werden.</p> </li> <li> <p> \u00dcberschriften</p> <p>Hier erfolgt die Konfiguration von Schriftgr\u00f6\u00dfen, Farben und weiteren Optionen f\u00fcr \u00dcberschriften (h1 - h6).</p> </li> <li> <p> Buttons</p> <p>\u00c4nderungen am Erscheinungsbild von Buttons und Links, f\u00fcr die der Button-Stil \u00fcber den StyleManager festgelegt wurde.</p> </li> <li> <p> Komponenten</p> <p>Dieser Bereich erm\u00f6glicht die Anpassung des Aussehens von Cards (Box), Linien, Tabellen und der Icon-Komponente.</p> </li> <li> <p> Formular</p> <p>\u00dcber die Formular-Konfiguration kann das gesamte Erscheinungsbild von <code>form</code>, <code>select</code>, <code>input</code>, <code>textarea</code>, <code>label</code>, und <code>legend</code> festgelegt werden.</p> </li> <li> <p> Module</p> <p>Einstellungen f\u00fcr Navigationen und die Breadcrumb-Navigation.</p> </li> <li> <p> Header</p> <p>Dieser Abschnitt behandelt die Konfiguration des <code>&lt;header&gt;</code>-Elements.</p> </li> <li> <p> Sonstiges</p> <p>Einstellungen f\u00fcr Textauswahl-Farbe, Schatten und Seitenverh\u00e4ltnisse von Bildern.</p> </li> <li> <p> Layout</p> <p>Alle Einstellungen, die das Layout des Frameworks beeinflussen. Hierzu geh\u00f6ren Breakpoints, das responsive Verhalten, Artikel-Abst\u00e4nde, das Grid, Paddings sowie Margins.</p> </li> </ul>"},{"location":"pages/guides/","title":"Anleitungen","text":"<p>Hier finden Sie Anleitungen rund um den Contao ThemeManager.</p>"},{"location":"pages/guides/configuration/config/","title":"ThemeManager Optionen konfigurieren","text":"<p>\u00dcber die <code>config/config.yaml</code> k\u00f6nnen bestimmte Bereiche des ThemeManagers modifiziert werden, sodass beispielsweise Headline Styles erg\u00e4nzt oder sogar entfernt werden k\u00f6nnen</p>"},{"location":"pages/guides/configuration/config/#headline-styles-erganzen-entfernen","title":"Headline Styles erg\u00e4nzen / entfernen","text":"<p>Das nachfolgende Beispiel erg\u00e4nzt <code>Foobar</code> mit den Klassen <code>foo</code> und <code>bar</code> innerhalb der Headline Styles. Bitte beachten Sie, dass mit dem Pr\u00e4fix <code>+</code> Optionen erg\u00e4nzt werden, mit <code>-</code> werden Optionen entfernt.</p> config/config.yaml<pre><code>contao_theme_manager_core:\n    headline:\n        styles:\n            +foo bar: Foobar\n</code></pre> <p>CSS wird nicht hinzugef\u00fcgt</p> <p>F\u00fcr die neu hinzugef\u00fcgten Headline-Styles muss das CSS selber erg\u00e4nzt werden.</p>"},{"location":"pages/guides/configuration/config/#headline-einheiten-erganzen-entfernen","title":"Headline Einheiten erg\u00e4nzen / entfernen","text":"<p>Die zur Auswahl stehenden Headline-Einheiten sind derzeit <code>h1</code> - <code>h6</code>, <code>p</code>, <code>div</code>, <code>span</code> und <code>strong</code>. Im nachfolgenden Beispiel wird die Einheit <code>h6</code> entfernt, zus\u00e4tzlich <code>abbr</code> hinzugef\u00fcgt:</p> config/config.yaml<pre><code>contao_theme_manager_core:\n    headline:\n        units:\n            -h6\n            +abbr\n</code></pre>"},{"location":"pages/guides/configuration/config/#css-einheiten-in-der-theme-konfiguration","title":"CSS-Einheiten in der Theme-Konfiguration","text":"<p>\u00c4hnlich der Einheiten und Styles k\u00f6nnen mit dem Pr\u00e4fix <code>+</code> Optionen hinzugef\u00fcgt werden, mit <code>-</code> entfernt werden. Diese Einheiten stehen nachfolgend in der Theme-Konfiguration zur Verf\u00fcgung.</p> config/config.yaml<pre><code>contao_theme_manager_core:\n    config:\n        css_units:\n            +%\n            +em\n</code></pre> <p>px oder rem sollten nicht entfernt werden</p> <p>Es wird nicht empfohlen Optionen zu entfernen, da <code>px</code> und <code>rem</code> im Framework genutzt werden.</p>"},{"location":"pages/guides/configuration/config/#font-display-swap-fur-icon-font-nutzen","title":"Font-Display: Swap f\u00fcr Icon-Font nutzen","text":"config/config.yaml<pre><code>contao_theme_manager_core:\n    compiler:\n        icon_font_display_swap: true\n</code></pre>"},{"location":"pages/guides/configuration/stylemanager/","title":"Einleitung","text":""},{"location":"pages/guides/configuration/stylemanager/#stylemanager-auswahl-fur-layout-bereiche","title":"StyleManager-Auswahl f\u00fcr Layout-Bereiche","text":"<p>Mit Version <code>2.2.17</code> wurde das <code>fe_page</code> Template \u00fcberarbeitet, sodass Klassen innerhalb der Bereiche <code>&lt;header&gt;</code>, <code>&lt;main&gt;</code> und <code>&lt;footer&gt;</code> vergeben werden k\u00f6nnen. Folgende xml kann im <code>/templates</code> Ordner abgelegt und entsprechend modifiziert werden, sodass Optionen f\u00fcr Header, Main und Footer im Layout hinzugef\u00fcgt werden k\u00f6nnen: </p> templates/stylemanager-foo.xml<pre><code>&lt;?xml version=\"1.0\" encoding=\"UTF-8\"?&gt;\n&lt;archives&gt;\n  &lt;archive identifier=\"gHeader\"&gt;\n    &lt;field title=\"identifier\"&gt;gHeader&lt;/field&gt;\n    &lt;children&gt;\n      &lt;child alias=\"foo\"&gt;\n        &lt;field title=\"pid\"&gt;60&lt;/field&gt;\n        &lt;field title=\"sorting\"&gt;100&lt;/field&gt;\n        &lt;field title=\"alias\"&gt;foo&lt;/field&gt;\n        &lt;field title=\"title\"&gt;Foo&lt;/field&gt;\n        &lt;field title=\"description\"&gt;Foo&lt;/field&gt;\n        &lt;field title=\"cssClasses\"&gt;a:1:{i:0;a:2:{s:3:\"key\";s:3:\"foo\";s:5:\"value\";s:3:\"Foo\";}}&lt;/field&gt;\n        &lt;field title=\"chosen\"&gt;1&lt;/field&gt;\n        &lt;field title=\"blankOption\"&gt;1&lt;/field&gt;\n        &lt;field title=\"passToTemplate\"&gt;1&lt;/field&gt;\n        &lt;field title=\"extendLayout\"&gt;1&lt;/field&gt;\n      &lt;/child&gt;\n    &lt;/children&gt;\n  &lt;/archive&gt;\n  &lt;archive identifier=\"gMain\"&gt;\n    &lt;field title=\"identifier\"&gt;gMain&lt;/field&gt;\n    &lt;children&gt;\n      &lt;child alias=\"foo\"&gt;\n        &lt;field title=\"pid\"&gt;70&lt;/field&gt;\n        &lt;field title=\"sorting\"&gt;100&lt;/field&gt;\n        &lt;field title=\"alias\"&gt;foo&lt;/field&gt;\n        &lt;field title=\"title\"&gt;Foo&lt;/field&gt;\n        &lt;field title=\"description\"&gt;Foo&lt;/field&gt;\n        &lt;field title=\"cssClasses\"&gt;a:1:{i:0;a:2:{s:3:\"key\";s:3:\"foo\";s:5:\"value\";s:3:\"Foo\";}}&lt;/field&gt;\n        &lt;field title=\"chosen\"&gt;1&lt;/field&gt;\n        &lt;field title=\"blankOption\"&gt;1&lt;/field&gt;\n        &lt;field title=\"passToTemplate\"&gt;1&lt;/field&gt;\n        &lt;field title=\"extendLayout\"&gt;1&lt;/field&gt;\n      &lt;/child&gt;\n    &lt;/children&gt;\n  &lt;/archive&gt;\n  &lt;archive identifier=\"gFooter\"&gt;\n    &lt;field title=\"identifier\"&gt;gFooter&lt;/field&gt;\n    &lt;children&gt;\n      &lt;child alias=\"foo\"&gt;\n        &lt;field title=\"pid\"&gt;80&lt;/field&gt;\n        &lt;field title=\"sorting\"&gt;100&lt;/field&gt;\n        &lt;field title=\"alias\"&gt;foo&lt;/field&gt;\n        &lt;field title=\"title\"&gt;Foo&lt;/field&gt;\n        &lt;field title=\"description\"&gt;Foo&lt;/field&gt;\n        &lt;field title=\"cssClasses\"&gt;a:1:{i:0;a:2:{s:3:\"key\";s:3:\"foo\";s:5:\"value\";s:3:\"Foo\";}}&lt;/field&gt;\n        &lt;field title=\"chosen\"&gt;1&lt;/field&gt;\n        &lt;field title=\"blankOption\"&gt;1&lt;/field&gt;\n        &lt;field title=\"passToTemplate\"&gt;1&lt;/field&gt;\n        &lt;field title=\"extendLayout\"&gt;1&lt;/field&gt;\n      &lt;/child&gt;\n    &lt;/children&gt;\n  &lt;/archive&gt;\n&lt;/archives&gt;\n</code></pre>"},{"location":"pages/guides/demo/contao-manager-artefakt/","title":"Demo als Artefakt \u00fcber den Contao Manager installieren","text":""},{"location":"pages/guides/demo/contao-manager-artefakt/#1-contao-manager-installieren","title":"1. Contao Manager installieren","text":"<p>Hier findest Du eine Anleitung, wie Erweiterungen \u00fcber den Contao Manager installiert werden k\u00f6nnen.</p>"},{"location":"pages/guides/demo/contao-manager-artefakt/#2-demo-herunterladen","title":"2. Demo herunterladen","text":"<p>Hier findest Du eine Liste der letzten Demo-Versionen. Klicke auf die Version, die Du installieren m\u00f6chtest, sowie zu Deiner Contao-Version passt und lade das entsprechende Paket herunter.</p> Contao Version Product Installer Contao Manager Artefakt <code>5.3</code> <code>4.13</code>"},{"location":"pages/guides/demo/contao-manager-artefakt/#3-artefakt-installieren","title":"3. Artefakt installieren","text":"<p>Sofern wir eine Artefakt-Datei vorliegen haben, k\u00f6nnen wir diese ganz einfach per Drag &amp; Drop in den Contao Manager ziehen oder \u00fcber den Button Pakete hochladen bereitstellen.</p> <p></p> <p>Anschlie\u00dfend pr\u00fcft der Contao Manager das hochgeladene Paket und fragt bei Erfolg, ob dieses Paket hinzugef\u00fcgt werden soll.</p> <p></p> <p>Bei Klick auf Paket hinzuf\u00fcgen wird die Demo f\u00fcr das Projekt bereitgestellt und kann anschlie\u00dfend \u00fcber den Button \u00c4nderungen anwenden installiert werden.</p> <p></p>"},{"location":"pages/guides/demo/contao-manager-theme/","title":"Demo als Theme \u00fcber den Contao Manager installieren","text":""},{"location":"pages/guides/demo/contao-manager-theme/#1-contao-manager-installieren","title":"1. Contao Manager installieren","text":"<p>Hier findest Du eine Anleitung, wie Erweiterungen \u00fcber den Contao Manager installiert werden k\u00f6nnen.</p>"},{"location":"pages/guides/demo/contao-manager-theme/#2-theme-installieren","title":"2. Theme installieren","text":"<p>Sofern wir den Contao Manager installiert haben und aufrufen, sehen wir folgende Maske, mit der Aufforderung Contao einzurichten.</p> <p></p> <p>Bei Klick auf Einrichtung haben wir die M\u00f6glichkeit, Contao f\u00fcr unser Projekt einzurichten. Folge den weiteren Schritten des Contao Managers bis die Wahl der Distribution zur Verf\u00fcgung steht.</p> <p>Mit der Version <code>1.8.0</code> des Contao Managers stellt dieser eine M\u00f6glichkeit zur Verf\u00fcgung, die Einrichtung direkt mit einem Theme durchzuf\u00fchren. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir die Option Theme f\u00fcr Contao w\u00e4hlen und haben anschlie\u00dfend die M\u00f6glichkeit, \u00fcber das Suchfenster ein Theme zu suchen. \u00dcber dem Begriff thememanager finden wir hier die Contao ThemeManager Demo:</p> <p></p> <p>Haben wir die Demo gefunden k\u00f6nnen wir uns mit einem Klick auf Details das Paket anschauen und installieren. </p> <p></p> <p>Warning</p> <p>Beachte, dass die Version der Demo der Version von Contao entsprechen muss. </p> <p></p> <p>Klicke auf Installieren und folge den weiteren Schritten im Contao Manager.</p> <p>Sofern du alle Konfigurationen durchlaufen hast, kannst du anschlie\u00dfend das Theme installieren.</p> <p></p>"},{"location":"pages/guides/demo/product-installer/","title":"Demo \u00fcber den Product Installer installieren","text":""},{"location":"pages/guides/demo/product-installer/#1-product-installer-installieren","title":"1. Product Installer installieren","text":"<p>Info</p> <p>F\u00fcr die Installation \u00fcber die Kommandozeile muss Composer auf dem System installiert sein.</p> ComposerContao Manager <pre><code>composer require oveleon/contao-theme-manager-bridge 1.0\n</code></pre> <p>Im Contao Manager steht der Product Installer f\u00fcr den Contao ThemeManager unter dem Namen <code>ThemeManager: Product Installer</code> zur Verf\u00fcgung.</p> <p>Tip</p> <p>Hier findest Du eine Anleitung, wie Erweiterungen \u00fcber den Contao Manager installiert werden k\u00f6nnen</p>"},{"location":"pages/guides/demo/product-installer/#2-demo-herunterladen","title":"2. Demo herunterladen","text":"<p>Hier findest Du eine Liste der letzten Demo-Versionen. Suche die Version, welche Du installieren m\u00f6chtest, sowie zu Deiner Contao-Version passt und lade das entsprechende Paket herunter.</p> <p>Note</p> <p>Produkte, welche sich \u00fcber den Product Installer installieren lassen, enden immer mit <code>.content</code></p> Contao Version Product Installer Contao Manager Artefakt <code>5.3</code> <code>4.13</code>"},{"location":"pages/guides/demo/product-installer/#3-demo-installieren-und-einrichten","title":"3. Demo installieren und einrichten","text":"<p>Sofern der Product Installer installiert und die Demo heruntergeladen ist, k\u00f6nnen wir mit der Einrichtung dieser beginnen. Nach erfolgreicher Installation erscheint ein neuer Men\u00fcpunkt \"Produktverwaltung\" im Contao-Backend, welcher bei Klick den Product Installer \u00f6ffnet.</p> <p></p>"},{"location":"pages/guides/demo/product-installer/#produkt-registrieren","title":"Produkt registrieren","text":"<p>Im n\u00e4chsten Schritt m\u00f6chten wir die Demo registrieren, damit die Einrichtung \u00fcber den Product Installer zur Verf\u00fcgung gestellt wird.</p> <p>Mit Klick auf Produkt registrieren gelangen wir in die n\u00e4chste Maske, in der ein bis mehrere Schnittstellen (abh\u00e4ngig der installierten Abh\u00e4ngigkeiten) zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Da wir die Demo als lokale content-Datei vorliegen haben, k\u00f6nnen wir diese direkt \u00fcber die Schnittstelle \"Produkte hochladen\" registrieren.</p> <p>Info</p> <p>Sollten keine weiteren Schnittstellen installiert sein, kann es sein, dass Du bei Klick auf Produkt registrieren, direkt in die \"Produkt hochladen\" Maske geleitet wirst.</p> <p></p>"},{"location":"pages/guides/demo/product-installer/#produkt-hochladen","title":"Produkt hochladen","text":"<p>Die Schnittstelle \"Produkte hochladen\" bietet Dir eine Uploadm\u00f6glichkeit lokaler Produktpakete. Hier kannst Du die Produktdatei (<code>.content</code>) der Demo bequem in die gestrichelte Linie ziehen oder per Klick auf das Upload-Symbol zur Verf\u00fcgung stellen. Anschlie\u00dfend wird die Produktdatei vom Product Installer gepr\u00fcft und angezeigt.</p> <p></p>"},{"location":"pages/guides/demo/product-installer/#produktprufung","title":"Produktpr\u00fcfung","text":"<p>Hat alles funktioniert bekommen wir im n\u00e4chsten Schritt eine \u00dcbersicht des Produktes.</p> <p>Note</p> <p>Es k\u00f6nnte sein, dass Du eine Fehlermeldung bekommst, mit dem Hinweis, dass Deine Contao-Version nicht f\u00fcr das Produkt geeignet ist. Bitte \u00fcberpr\u00fcfe in diesem Fall Deine Contao-Version, sowie die Version der heruntergeladenen Demo.</p> <p></p>"},{"location":"pages/guides/demo/product-installer/#contao-manager-authentifizierung","title":"Contao Manager Authentifizierung","text":"<p>In der n\u00e4chsten Maske wird gepr\u00fcft, ob eine Verbindung zum Contao Manager hergestellt werden kann. Diese wird ben\u00f6tigt, um das Produkt ordnungsgem\u00e4\u00df mit allen Abh\u00e4ngigkeiten zu installieren. In diesem Schritt k\u00f6nnten drei Szenarien auftreten. Bitte folge den Hinweisen des Product Installers, um Dein Projekt im Contao Manager zu authentifizieren.</p> Installiert Authentifiziert Beschreibung \ud83d\udfe2 Der Contao-Manager ist einsatzbereit und verbunden \ud83d\udfe1 Die Authentifizierung ist ausstehend \ud83d\udd34 Der Contao-Manager ist nicht installiert <p>Warning</p> <p>Ab Version <code>1.7.0</code> des Contao Managers muss das Projekt eine SSL-Verbindung aufweisen, um die Authentifizierungen durchzuf\u00fchren.</p> <p>Ich habe den Contao-Manager installiert, der Product-Installer erkennt es aber nicht?</p> <p>Pr\u00fcfe zun\u00e4chst, ob der Contao Manager installiert ist, aufgerufen werden kann und funktioniert.</p> <p>Stelle zudem sicher, dass in der composer.json das <code>contao/manager-bundle</code> als Abh\u00e4ngigkeit hinterlegt und installiert ist.</p> <p>M\u00f6glicherweise wurde der Dateiname der <code>contao-manager.phar.php</code> abge\u00e4ndert, ohne diese \u00c4nderung in einer <code>config/config.yaml</code> der Contao-Installation einzutragen:</p> <pre><code>contao_manager:\n  manager_path: neuerDateiName.phar.php\n</code></pre> <p>L\u00f6sche au\u00dferdem anschlie\u00dfend den Cache und versuche es erneut.</p> <p>Sofern die Verbindung hergestellt wurde, siehst Du folgende Maske:</p> <p></p>"},{"location":"pages/guides/demo/product-installer/#produktvorbereitung-und-registrierung","title":"Produktvorbereitung und -registrierung","text":"<p>Nach Klick auf Weiter kommen wir in die eigentliche Produktregistrierung und Installation der Abh\u00e4ngigkeiten. Hier erh\u00e4ltst du eine \u00dcbersicht der Prozesse, welche durchgef\u00fchrt werden m\u00fcssen, um dein Produkt zu registrieren und anschlie\u00dfend einrichten zu k\u00f6nnen. Mit einem weiteren Klick auf Starten wird dieser Prozess gestartet.</p> <p>Tip</p> <p>\u00dcber die drei Punkte ( \u22ee ) neben einem Prozess k\u00f6nnen Details zu diesem aufgerufen oder Aktionen angewendet werden.</p> <p></p> <p>Sofern die Notwendigkeit besteht, eine Datenbankmigrierung durchzuf\u00fchren, muss diese manuell \u00fcber das Men\u00fc ( \u22ee ) gestartet werden.</p> <p>Note</p> <p>Sollten Probleme w\u00e4hrend der Datenbankmigration auftreten, kann dieser Schritt \u00fcbersprungen werden. Bitte f\u00fchre die Migration der Datenbank anschlie\u00dfend \u00fcber den Contao Manager oder auf der Kommandozeile durch.</p>"},{"location":"pages/guides/demo/product-installer/#produkteinrichtung","title":"Produkteinrichtung","text":"<p>Sofern alle Prozesse erfolgreich durchgelaufen sind, steht das Produkt in der Produkt\u00fcbersicht des Product Installers bereit und kann somit eingerichtet werden. \u00dcber das Men\u00fc ( \u22ee ) kannst Du Informationen des Produktes einsehen, sowie die Einrichtung dessen starten.</p> <p>Info</p> <p>Ein registriertes Produkt kann mehrfach in Deiner Contao Instanz eingerichtet werden.</p> <p></p> <p>In der Einrichtungsmaske eines Produktes wird zun\u00e4chst gepr\u00fcft, ob alle Abh\u00e4ngigkeiten installiert und auf dem neusten Stand sind. Ein Produkt kann mehrere sog. Inhaltspakete beinhalten, welche sich einzeln einrichten lassen. Die Einrichtung kann \u00fcber das Men\u00fc ( \u22ee ) des jeweiligen Inhaltspaketes gestartet werden.</p> <p>Warning</p> <p>Wir empfehlen vorerst stets die schnelle Einrichtung zu verwenden!</p> <p></p> <p>Sobald die Einrichtung abgeschlossen ist, ist die Demo installiert. Schlie\u00dfen Sie den Product Installer und \u00f6ffnen Sie die Live-Vorschau \u00fcber das Contao Backend.</p>"},{"location":"pages/guides/skin/introduction/","title":"Einleitung","text":"<p>Der Contao ThemeManager stellt lediglich das Grundger\u00fcst f\u00fcr eine Webseite bereit und sollte nicht als alleinige Basis f\u00fcr den Webseitenaufbau betrachtet werden. In den folgenden Abschnitten wird darauf eingegangen, wie du dein eigenes Theme erstellen kannst und auf m\u00f6gliche Schwierigkeiten, die dir dabei begegnen k\u00f6nnten.</p> <p>Zudem erh\u00e4ltst du hier weitere Ratschl\u00e4ge, Tipps und hilfreiche Hinweise, die dir w\u00e4hrend des gesamten Prozesses der Theme-Entwicklung n\u00fctzlich sein k\u00f6nnen.</p> <p>Der Name <code>_theme.scss</code> ist reserviert!</p> <p>Deine eingebundene Skin-Datei sollte niemals den Namen <code>_theme.scss</code> tragen, da diese f\u00fcr das Contao ThemeManager Framework reserviert ist. Solltest du Teile des Frameworks anpassen wollen, kannst du hier nachlesen, wie dies funktioniert.</p>"},{"location":"pages/guides/skin/introduction/#theme-compiler","title":"Theme-Compiler","text":"<p>Eines der Tools des Contao ThemeManager ist das contao-theme-compiler-bundle, welches f\u00fcr das Zusammenfassen der SCSS-Dateien zust\u00e4ndig ist. Er basiert auf SCSSPHP, welches auch Verwendung im Contao-Core findet.</p> <p>Die Bestandteile des Frameworks und deiner Themes werden immer im Contao-System (auf dem Server) generiert. Dies erm\u00f6glicht Vorteile wie den Zugriff auf die Theme-Konfiguration, sowie den Kompilierprozess.</p> <p>Eigene Filewatcher</p> <p>Niemand ist dazu gezwungen, den internen Compiler zu verwenden. Du kannst deine Theme-Dateien weiterhin lokal kompilieren und als CSS einbinden. Du kannst hierbei aber nicht mehr die durch den Theme-Manager bereitgestellten SCSS-Variablen nutzen und musst auf die verf\u00fcgbaren custom properties ausweichen.</p>"},{"location":"pages/guides/skin/introduction/#best-practice-bei-der-nutzung-von-scssphp","title":"Best-Practice bei der Nutzung von SCSSPHP","text":"<p>SCSSPHP erlaubt derzeit noch kein Dartsass 2.0, sodass neue Funktionen wie <code>@layer</code>, <code>@extend</code>, <code>@forward</code> und andere Features nicht m\u00f6glich sind. Grunds\u00e4tzlich gilt, dass der Compiler mit LibSass und neueren Sachen umgehen kann.</p> <p>Sollte es zu Fehlern beim Kompilieren kommen, schaue bitte in den Issues von SCSSPHP nach.</p> <p>Kennst du SCSS noch nicht, empfehlen wir die offizielle Dokumentation zu lesen: https://sass-lang.com/documentation/.</p>"},{"location":"pages/guides/skin/introduction/#interpolation-von-scss-variablen","title":"Interpolation von SCSS-Variablen","text":"<p>Bei der Verwendung von SCSS-Variablen wie z. B. bei der Deklaration von CSS custom properties,  kann es sein, dass diese nicht vom Compiler erkannt werden und im Klartext ausgegeben werden. Um dies zu verhindern, musst du diese Variablen immer mit <code>#{MY_VARIABLE}</code> interpolieren.</p> <pre><code>$foo: #f00;\n\n.bar {\n  --baz: #{$foo}\n}\n</code></pre>"},{"location":"pages/guides/skin/introduction/#escaping-von-quoted-strings-durch-interpolation","title":"Escaping von <code>quoted</code> Strings durch Interpolation","text":"<p>Verwendet man die oben erw\u00e4hnte Interpolation mit SCSS-Variablen, welche Anf\u00fchrungszeichen erhalten, werden diese durch SASS entfernt: https://sass-lang.com/documentation/interpolation/#quoted-strings. <code>$font-family: \"Custom\", Arial</code> wird hierbei zu <code>Custom, Arial</code>. Dies kann mit der nachfolgenden Anweisung umgangen werden. <pre><code>#{inspect($font-family)};\n</code></pre></p>"},{"location":"pages/guides/skin/introduction/#verwendung-von-at-root","title":"Verwendung von <code>@at-root</code>","text":"<p>Die Nutzung von <code>&amp;</code> kann in SCSS verwendet werden, damit dein CSS \u00fcbersichtlicher und strukturierter geschrieben werden kann. Wichtig ist hierbei, dass SCSS valide geschrieben wird und die Verwendung durch SCSSPHP erlaubt wird.</p> <p>Falsche Verwendung<pre><code>body {\n  .myClass&amp; {\n    content: 'myInvalidCSS'\n  }\n}\n</code></pre> Valide Verwendung von @at-root<pre><code>body {\n  @at-root #{selector-append('.myClass', &amp;)} {\n    content: 'myValidCss'\n  }\n}\n</code></pre></p>"},{"location":"pages/guides/skin/setup-override/","title":"Konfiguration des eigenen Skins und \u00dcberschreiben von vorhandenen Bestandteilen","text":"<p>Diese Anleitung beschreibt die M\u00f6glichkeit, deinen eigenen Skin mithilfe des Contao ThemeManager zu nutzen, damit die eingestellten Variablen in deinen SCSS-Dateien verwendet werden k\u00f6nnen. \u00dcber den Theme-Compiler kannst du zus\u00e4tzlich in die Kompilierung eingreifen, sodass gezielt Dateien \u00fcberschrieben bzw. ausgetauscht werden k\u00f6nnen.</p> <p>Jede SCSS-Datei, welche \u00fcber Theme-Quelldateien eingebunden wird, kann auf alle Variablen der Theme-Konfiguration zugreifen.</p>"},{"location":"pages/guides/skin/setup-override/#dein-eigener-skin-einbinden-eigener-scss-dateien","title":"Dein eigener Skin / Einbinden eigener SCSS-Dateien","text":"<p>Nachdem du die Einrichtung durchgef\u00fchrt hast, kannst du in einem Theme deine Theme-Quelldateien einbinden. F\u00fcr jede Quelldatei wird eine <code>*.css</code>-Datei mit selbem Namen abgelegt.</p> <p>Dateien im Layout einbinden</p> <p>Nach dem ersten Kompilieren musst du deine css-Dateien im Layout einbinden.</p> <p></p>"},{"location":"pages/guides/skin/setup-override/#theme-quelldateien-zusammenfassen","title":"Theme-Quelldateien zusammenfassen","text":"<p>Hat man mehrere Dateien ausgew\u00e4hlt, werden diese durch Aktivieren dieser Funktion in eine <code>*.css</code>-Datei zusammengefasst. Stelle sicher, dass du beim Hinzuf\u00fcgen von neuen Quell-Dateien auch die neue Datei im Layout einbindest, da sich der Dateiname \u00e4ndern k\u00f6nnte.</p>"},{"location":"pages/guides/skin/setup-override/#backup-dateien-anlegen","title":"Backup-Dateien anlegen","text":"<p>Mithilfe dieser Option werden bei jedem Kompilieren die vorherigen Kompilate in einem Unterordner <code>backup</code> abgelegt.</p> <p>Backup-Dateien anlegen</p> <p>Diese Option sollte nicht w\u00e4hrend der Entwicklung aktiviert werden, da Backup-Dateien nicht gel\u00f6scht werden.</p>"},{"location":"pages/guides/skin/setup-override/#uberschreiben-von-skin-dateien-themes","title":"\u00dcberschreiben von Skin-Dateien / Themes","text":"<p>SCSS erlaubt das \u00dcberschreiben von importierten SCSS-Dateien, sofern nachfolgende <code>@import</code>-Anweisungen in deinen SCSS-Dateien eingebunden werden. \u00dcber SCSSPHP werden jedoch nur die zuerst importierten Dateien eingelesen, sodass Importe mit selbem Dateipfad \u00fcber <code>@import</code> nicht mehr ber\u00fccksichtigt werden.</p> <p>Der Theme-Compiler wurde erweitert, sodass die Reihenfolge der Theme-Quelldateien nun ber\u00fccksichtigt wird. Hierdurch kannst du vorher eingebundenes SCSS \u00fcberschreiben.</p> <p></p> <p>Wenn die eingebundenen Theme-Quelldateien die SCSS-Dateien \u00fcber absolute <code>@import</code>-Pfade importieren, reicht die Einbindung einer SCSS-Datei mit nachfolgendem Inhalt. Dateien, welche du \u00fcberschreiben m\u00f6chtest, m\u00fcssen lediglich dem Import-Pfad folgen. <pre><code>// Framework utils\n@import \"ctm_utils\";\n</code></pre></p> <p>Wie du SCSS mit Index-Files \u00fcberschreibst, kannst du im Kapitel \u00dcberschreiben des Frameworks nachlesen.</p>"},{"location":"pages/guides/skin/setup-override/#uberschreiben-von-theme-dateien","title":"\u00dcberschreiben von Theme-Dateien","text":"<p>Im nachfolgenden Beispiel wollen wir Teile der an erster Position eingebundenen Theme-Quelldatei mit Namen <code>_theme-[name].scss</code>updatesicher \u00fcberschreiben.</p> <p>Info</p> <p>Die CSS-Dateien des Theme-Imports sind immer relativ der hier eingebundenen SCSS-Datei.</p> Originales Theme (_theme-[name].scss)<pre><code>// Framework utils\n@import \"ctm_utils\";\n\n...\n\n@import \"_layout/footer\";\n@import \"_layout/header\";\n\n...\n</code></pre> <p>Wir m\u00f6chten in der nachfolgenden Anleitung</p> <ul> <li>das CSS des Footers \u00fcberschreiben</li> <li>und das CSS des Headers l\u00f6schen</li> </ul> <p>Anleitung</p> <ol> <li> <p>Erstelle zun\u00e4chst eine weitere Theme-Quelldatei <code>_override.scss</code> mit einem gew\u00fcnschten Namen und binde diese nach <code>_theme-[name].scss</code> ein.</p> <p></p> </li> <li> <p>Importiere folgenden Inhalt in deine Theme-Quelldatei, damit du auf die im ThemeManager verf\u00fcgbaren Funktionen       und Mixins zugreifen kannst.</p> _override.scss<pre><code>// Framework utils\n@import \"ctm_utils\";\n</code></pre> </li> <li> <p>Erstelle im selben Ordner, in diesem Beispiel <code>files/skin/</code>, einen Ordner mit Namen <code>_layout</code> und den Dateien       <code>_footer.scss</code> und <code>_header.scss</code> und ber\u00fccksichtige dabei die Ordnerstruktur im Theme-Ordner</p> <p></p> </li> <li> <p>Kopiere den Inhalt der <code>_footer.scss</code> des Themes in deinen angelegten Ordner und passe das CSS nach deinem Belieben       an.</p> _layout/_footer.scss<pre><code>// Overriding _footer.scss from a theme\nfooter {\n  &gt; .inside {\n    position: relative;\n    margin: 0 auto;\n    padding: rem(20) 0;\n    max-width: sub(map-get($breakpoints, 'l'), $grid-gutter-width, 'px');\n  }\n}\n</code></pre> </li> <li> <p>M\u00f6chtest du das CSS der <code>_header.scss</code>-Datei des Themes l\u00f6schen, lasse deine SCSS-Datei leer.</p> _layout/_header.scss<pre><code>// Deleting _header.scss from a theme\n// Empty\n</code></pre> </li> <li> <p>Kompiliere dein Theme</p> </li> </ol> <p>Tip</p> <p>Diese Anleitung bezieht sich nicht nur auf das \u00dcberschreiben von Themes, sondern auch auf das \u00dcberschreiben von ThemeManager-Plugins, eingebundenen Erweiterungen und \u00e4hnlichem. Es dient dazu, dass Dateien updatesicher \u00fcberschrieben werden k\u00f6nnen. Zus\u00e4tzlich wird kein zus\u00e4tzliches CSS generiert und an die gezielte Stelle kompiliert.</p>"},{"location":"pages/guides/skin/setup-override/#uberschreiben-des-css-frameworks","title":"\u00dcberschreiben des CSS-Frameworks","text":"<p>Danger</p> <p>Die nachfolgende \u00c4nderung sollte lediglich von erfahrenen Entwicklern durchgef\u00fchrt werden, da hierbei wichtige Bestandteile des ThemeManagers ausgehebelt werden k\u00f6nnen. Im Beispiel wird das Grid-Framework entfernt, wodurch alle Grid-Anweisungen des StyleManager nicht mehr funktionieren.</p> <p>Die in der <code>theme.css</code> enthaltenen CSS-Anweisungen des ThemeManager CSS-Frameworks werden \u00fcber Index-Files eingebunden, sodass du eine eigene Import-Datei mit absoluten Pfaden nachbilden musst.</p> <p>Du erstellst eine Datei mit Namen <code>_theme.scss</code> und bindest diese an erster Stelle der Theme-Quelldateien ein. \u00dcber den nachfolgenden Inhalt kannst du somit Bestandteile des Frameworks \u00fcberschreiben oder entfernen. In diesem Beispiel wurden das Grid-Framework, sowie die Tabellen-Styles deaktiviert.</p> ThemeManager Framework Import-Datei<pre><code>// Mixins\n@import \"ctm_utils\";\n\n// Base\n@import \"ctm_base/vars\";\n@import \"ctm_base/defaults\";\n@import \"ctm_base/typography\";\n@import \"ctm_base/background\";\n\n// Layout\n@import \"ctm_layout/header\";\n@import \"ctm_layout/layout\";\n@import \"ctm_layout/list\";\n//@import \"ctm_layout/_grid/grid-framework\";\n//@import \"ctm_layout/_grid/grid-list\";\n//@import \"ctm_layout/_grid/grid-gutter\";\n//@import \"ctm_layout/_grid/grid-properties\";\n@import \"ctm_layout/components\";\n@import \"ctm_layout/alignmentSpacings\";\n@import \"ctm_layout/headline-spacing\";\n@import \"ctm_layout/article-spacing\";\n@import \"ctm_layout/article\";\n@import \"ctm_layout/responsive\";\n@import \"ctm_layout/display\";\n\n// Components\n@import \"ctm_components/box\";\n@import \"ctm_components/item\";\n@import \"ctm_components/list\";\n@import \"ctm_components/media\";\n@import \"ctm_components/navigation\";\n@import \"ctm_components/button\";\n@import \"ctm_components/icon\";\n@import \"ctm_components/icon-text\";\n@import \"ctm_components/image-text\";\n//@import \"ctm_components/table\";\n@import \"ctm_components/text\";\n@import \"ctm_components/download\";\n@import \"ctm_components/form\";\n@import \"ctm_components/pagination\";\n\n// Modules\n@import \"ctm_modules/breadcrumb\";\n@import \"ctm_modules/search\";\n\n// Styles\n@import \"ctm_styles/divider\";\n@import \"ctm_styles/background\";\n@import \"ctm_styles/form-image\";\n@import \"ctm_styles/form-input-icon\";\n@import \"ctm_styles/example\";\n\n// Behaviour\n@import \"ctm_overrides/text-color\";\n@import \"ctm_overrides/overflow\";\n</code></pre>"},{"location":"pages/installation/","title":"\u00dcbersicht","text":"<p>Info</p> <p>Dokumentationen einer frei verf\u00fcgbaren Software befinden sich immer im Aufbau. Bitte z\u00f6gere nicht hierzu beizutragen oder </p>"},{"location":"pages/installation/#schnelleinstieg","title":"Schnelleinstieg","text":"<ul> <li> <p> Systemanforderungen</p> <p>Bevor du mit der Installation beginnst, stelle sicher, dass dein System den erforderlichen Anforderungen f\u00fcr den Contao ThemeManager entspricht. Erfahre mehr \u00fcber die notwendigen Voraussetzungen, um den Contao ThemeManager nutzen zu k\u00f6nnen.</p> <p> Systemanforderungen</p> </li> <li> <p> Download und Installation</p> <p>Hier erf\u00e4hrst du, wie du den Contao ThemeManager herunterladen und erfolgreich in deine Contao-Installation integrieren kannst. Schritt-f\u00fcr-Schritt-Anleitungen helfen dir, das Plugin reibungslos zu installieren.</p> <p> Installation</p> </li> <li> <p> Ersteinrichtung</p> <p>Nach der Installation ist es wichtig, den Contao ThemeManager korrekt einzurichten. Entdecke, wie du die ersten Konfigurationsschritte durchf\u00fchrst und das Theme-Management optimal auf deine Bed\u00fcrfnisse abstimmst.</p> <p> Ersteinrichtung</p> </li> <li> <p> ThemeManager Demo</p> <p>M\u00f6chtest du vor der eigentlichen Nutzung eine Testumgebung aufsetzen? Hier erf\u00e4hrst du, wie du die Demo des Contao ThemeManagers installierst und die wichtigsten Funktionen kennenlernen kannst.</p> <p> Demo installieren</p> </li> </ul>"},{"location":"pages/installation/install/","title":"Installation","text":""},{"location":"pages/installation/install/#installation-von-contao","title":"Installation von Contao","text":"<p>F\u00fcr die Verwendung des Contao ThemeManagers ist das Contao CMS Voraussetzung. Eine Installationsanleitung kann hier gefunden werden.</p>"},{"location":"pages/installation/install/#installation-des-thememanagers","title":"Installation des ThemeManagers","text":"<p>Info</p> <p>F\u00fcr die Installation \u00fcber die Kommandozeile muss Composer auf dem System installiert sein.</p> ComposerContao Manager <p>Installation <pre><code>composer require contao-thememanager/core 2.0\n</code></pre> Migration <pre><code>php vendor/bin/contao-console contao:migrate [options]\n</code></pre></p> <p>Im Contao Manager steht der ThemeManager unter dem Namen <code>Contao ThemeManager</code> zur Verf\u00fcgung.</p> <p>Tip</p> <p>Hier findest Du eine Anleitung, wie Erweiterungen \u00fcber den Contao Manager installiert werden k\u00f6nnen</p>"},{"location":"pages/installation/install/#contao-manager-installieren","title":"Contao Manager installieren","text":"<p>Der Contao Manager kann \u00fcber <code>example.com/contao-manager.phar.php</code> aufgerufen werden, <code>example.com</code> muss hierbei durch die eigene Domain ersetzt werden.</p> <p>Info</p> <p>Hier findest Du weitere Informationen \u00fcber den Contao Manager</p> <p> 1. Der Contao ThemeManager l\u00e4sst sich \u00fcber die Suche durch die Eingabe von <code>Contao ThemeManager</code> finden.</p> <p></p> <ol> <li>Auf <code>Details</code> klicken, bis sich das Pop-up \u00f6ffnet.</li> <li>Paket zur Installation hinzuf\u00fcgen.</li> </ol> <p> - Auf <code>\u00c4nderung anwenden</code> klicken, damit das Paket installiert wird.</p> <p> - Nachdem die Installation durchgelaufen ist, muss die Datenbank aktualisiert werden, hierzu klickt man auf   <code>Update Database</code>/<code>Datenbank aktualisieren</code>.</p> <p> - Im letzten Schritt m\u00fcssen die neuen Felder und Tabellen angelegt werden.</p>"},{"location":"pages/installation/setup/","title":"Ersteinrichtung","text":"<p>Der Contao ThemeManager bedient sich einer Vielzahl von Werkzeugen, sodass vor der eigentlichen Nutzung des Frameworks einige Schritte notwendig sind. Im Folgenden wird die Ersteinrichtung des Contao ThemeManagers Schritt f\u00fcr Schritt erkl\u00e4rt.</p>"},{"location":"pages/installation/setup/#ordner-erstellen","title":"Ordner erstellen","text":"<p>Beginne damit, in die Dateiverwaltung (System/Dateiverwaltung) von Contao zu navigieren und erstelle einen Ordner, in dem die Theme-Dateien deines erstellten Themes kompiliert werden sollen.</p> <p> Stelle sicher, dass dieser Ordner \u00f6ffentlich erreichbar ist.</p>"},{"location":"pages/installation/setup/#theme-erstellen-einstellen","title":"Theme erstellen / einstellen","text":"<p>Im n\u00e4chsten Schritt legst du ein neues Theme (Layout/Themes) an. Du wirst feststellen, dass die Theme-Bearbeitung um eine neue Palette Theme-Compiler erweitert wurde.</p> <p>Info</p> <p>Schau dir die offizielle Contao-Dokumentation an, um zu erfahren, wie ein Theme in Contao eingerichtet wird.</p> <p> W\u00e4hle den zuvor erstellten Ordner aus, in welchen die CSS-Dateien kompiliert werden sollen. Nach der Auswahl des Ordners kannst du durch Speichern und kompilieren die initialen Stylesheets generieren.</p>"},{"location":"pages/installation/setup/#compiler-report","title":"Compiler-Report","text":"<p> Nach erfolgreichem Abschluss wirst du zum Compiler-Report weitergeleitet. Hier werden drei Dateien erstellt:</p> Datei Funktion _icon.css Beinhaltet das generierte Stylesheet der Icons, die \u00fcber die Systemeinstellungen eingebunden wurden. _background.css Beinhaltet das generierte Stylesheet der Hintergrundbilder, die \u00fcber die Dateiverwaltung festgelegt wurden. _theme.css Enth\u00e4lt das anpassbare Framework des Contao ThemeManagers."},{"location":"pages/installation/setup/#layouts-erstellen","title":"Layout(s) erstellen","text":"<p>In diesem Abschnitt geht es um die Anpassung der Layouts, die f\u00fcr eine optimale Nutzung des ThemeManagers erforderlich sind. Das Contao ThemeManager Framework ben\u00f6tigt zwei neue Layoutbereiche, die standardm\u00e4\u00dfig bei der Layouterstellung eingestellt werden:</p> Eigener Layoutbereich ID Position Funktion Hauptspalte Oben main-above Unterhalb der Kopfzeile Dient der Einbindung von bspw. Hero-Artikeln oberhalb des Inhalts-Bereiches. Hauptspalte Unten main-below Oberhalb der Fu\u00dfzeile Dient der Einbindung von Artikeln, welche \u00fcber die gesamte Bildschirmbreite gehen sollen. <p>Info</p> <p>Weitere Informationen zu Layouts findest du in der offiziellen Contao-Dokumentation.</p> <p>Mithilfe des ThemeManager Frameworks ben\u00f6tigen wir nicht mehr f\u00fcr jeden Zweck ein eigenes Layout. Wir empfehlen die Erstellung der folgenden zwei Layouts.</p> Layout Beschreibung Volle Breite Artikel mit voller Breite Mehrspaltiges Layout Beinhaltet zus\u00e4tzlich Artikel mit linker/rechter und Hauptspalte."},{"location":"pages/installation/setup/#layout-fur-volle-breite","title":"Layout f\u00fcr volle Breite","text":"<p>Dieses Layout dient der Einbindung von Artikeln mit voller Breite und ignoriert die in Contao integrierten Layoutbereiche (Hauptspalte, Linke Spalte, Rechte Spalte).</p> <p>Im nachfolgenden Beispiel nennen wir es Default.</p> <p> Bei der Erstellung eines neuen Layouts werden bereits folgende Einstellungen durch den ThemeManager vorgenommen:</p> <ul> <li>Zeilen (Kopfzeile, Hauptzeile und Fu\u00dfzeile)</li> <li>Spalten (Nur die Hauptspalte)</li> <li>Eigene Layoutbereiche (Hauptspalte Oben, Hauptspalte Unten)</li> <li>Frontend-Module (Einbindung der eigenen Layoutbereiche)</li> <li>JavaScript (JavaScript-Template: js_ctm_core -&gt; Polyfills)</li> <li>Experteneinstellungen (Viewport-Tag)</li> </ul> <p>Du musst lediglich die im vorherigen Schritt generierten Stylesheets einbinden.</p> <p> Binde nun unter Externe Stylesheets deine durch den Compiler erstellten Stylesheets in folgender Reihenfolge ein:</p> <ol> <li>_theme.css<sup>1</sup></li> <li>_icon.css</li> <li>_background.css<sup>2</sup></li> </ol>"},{"location":"pages/installation/setup/#mehrspaltiges-layout-hauptspalte-linke-spalte-rechte-spalte","title":"Mehrspaltiges Layout (Hauptspalte / Linke Spalte / Rechte Spalte)","text":"<p>Dieses Layout bedient sich zus\u00e4tzlich der in Contao integrierten Layoutbereiche:</p> <ul> <li>Hauptspalte</li> <li>Linke Spalte</li> <li>Rechte Spalte</li> </ul> <p>Info</p> <p>Die in der Theme-Konfiguration zu findende Palette \u00dcberschriften (Hauptspalte / Linke Spalte / Rechte Spalte) dient lediglich diesem Layout und kann \u00fcber \"\u00dcberschriften-Einstellungen erweitern\" aktiviert werden.</p> <p>Um sicherzustellen, dass Artikel sowohl ober- als auch unterhalb des Hauptspaltenbereichs angezeigt werden k\u00f6nnen, kannst du die folgenden Schritte befolgen.</p> <p>Im nachfolgenden Beispiel nennen wir dieses Layout Content.</p> <p> Dupliziere das zuvor erstellte Layout und passe die gew\u00fcnschte Anzahl der Spalten an.</p> <p> In diesem Beispiel haben wir die Layoutbereiche Hauptspalte und Reche Spalte hinzugef\u00fcgt, sodass diese jetzt zwischen den Layoutbereichen Hauptspalte Oben und Hauptspalte Unten eingebunden werden k\u00f6nnen.</p> <p>Horizontaler und vertikaler Abstand</p> <p>Der horizontale und vertikale Abstand dieser Layoutbereiche lassen sich \u00fcber das Article-Spacing im Layout  einstellen.</p>"},{"location":"pages/installation/setup/#theme-konfiguration","title":"Theme-Konfiguration","text":"<p>Das CSS-Framework des Contao ThemeManagers kann an die eigenen Bed\u00fcrfnisse angepasst werden. Dies umfasst beispielsweise Farben, Typografie, \u00dcberschriften, Formulare, Buttons, Tabellen, Layout-Einstellungen, das Grid, die Breakpoint-Einstellungen und vieles mehr.</p> <p> Die Theme-Konfiguration l\u00e4sst sich nun \u00fcber die Theme-\u00dcbersicht mithilfe des  Theme konfigurieren-Buttons aufrufen.</p> <p> \u00c4nderung der prim\u00e4ren Farbe</p> <p> Speichern und Kompilieren des Themes.</p> <p>Im n\u00e4chsten Abschnitt Theme konfigurieren erf\u00e4hrst du im Detail, welche Optionen in der Theme-Konfiguration verf\u00fcgbar sind und wie sie das Aussehen und Verhalten deines Themes beeinflussen.</p> <ol> <li> <p>Diese Reihenfolge dient lediglich der Best-Practice des Ladens von Stylesheet-Dateien beim Erstaufruf einer Website. Da sich innerhalb der _theme.css das Layout, Grid, Theme-Variablen und Default-Styles befinden, sollte diese Datei an erster Stelle eingebunden werden. In bestimmten Ausnahmen wie z.B. FOUC oder Above-The-Fold-CSS, k\u00f6nnen kritische CSS-Dateien vor der _theme.css eingebunden werden.\u00a0\u21a9</p> </li> <li> <p>Es empfiehlt sich die _background.css in der Reihenfolge immer als letzte Stylesheet-Datei einzubinden, damit das \u00dcberschreiben dieser \u00fcber einen eigenen Skin einfacher ist.\u00a0\u21a9</p> </li> </ol>"},{"location":"pages/installation/system/","title":"Systemanforderungen","text":"<p>Um den Contao ThemeManager zu nutzen, muss der Webserver die f\u00fcr Contao erforderlichen Systemvoraussetzungen ab Contao 4.13 erf\u00fcllen, zus\u00e4tzlich m\u00fcssen auch folgende Anforderungen erf\u00fcllt sein.</p>"},{"location":"pages/installation/system/#software","title":"Software","text":"<p>Folgende Software muss auf dem Webserver installiert sein, damit der ThemeManager eingesetzt werden kann.</p> <ul> <li>PHP: Version 8.1+</li> </ul> <p>Da der Contao ThemeManager das Contao CMS erweitert, muss Contao zun\u00e4chst komplett installiert und aufgesetzt sein. Empfohlen wird bei der Nutzung die Managed Edition.</p>"},{"location":"pages/installation/system/#unterstutzte-contao-versionen","title":"Unterst\u00fctzte Contao-Versionen","text":"<p>Unterst\u00fctzte Contao-Versionen werden nachfolgend aufgelistet. Grunds\u00e4tzlich wird immer die aktuelle Long-Term-Support-Version von Contao supportet.</p> Version Support 4.13 (LTS) \u2705 5.0 \u274c 5.1 \u274c 5.2 \u2705 5.3 (LTS) \u2705"},{"location":"pages/installation/system/#benotigte-php-erweiterungen","title":"Ben\u00f6tigte PHP-Erweiterungen","text":"Name der Erweiterung SimpleXML(<code>ext-simplexml</code>) erforderlich GD(<code>ext-gd</code>) erforderlich Imagick(<code>ext-imagick</code>) erfordert GD, Imagick oder Gmagick Gmagick(<code>ext-gmagick</code>) erfordert GD, Imagick oder Gmagick"},{"location":"pages/installation/system/#symfony-und-contao-erweiterungen","title":"Symfony und Contao-Erweiterungen","text":"Name der Erweiterung Version oveleon/contao-component-style-manager ^3.4.1 oveleon/contao-theme-compiler-bundle ^1.7 oveleon/contao-config-driver-bundle ^1.3.1 madeyourday/contao-rocksolid-custom-elements ^2.4 madeyourday/contao-rocksolid-icon-picker ^2.1.2 symfony/filesystem ^5.4 oder ^6.0"}]}